{"status":true,"termo":"temer","quantidadeDeResultadosTotal":9594,"quantidadeDeResultadosPorPagina":"50","quantidadeDePaginas":192,"paginaAtual":"1","resultado":[{"id":"676811","data":"01\/08\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"16","titulo":"JOS\u00c9 SIM\u00c3O","texto":"JOS\u00c9 SIM\u00c3O<P>simao@uol.com.br <P>Twitter: jose_simao<P><P>Ueba! Vamos tomar no quorum!<P><P>Buemba! Buemba! Macaco Sim\u00e3o Urgente! O Esculhambador Geral da Rep\u00fablica!<P>Chavezuela Urgente! Piada Pronta: \"Maduro tenta votar na Venezuela mas sistema diz que ele n\u00e3o existe\". Rarar\u00e1!<P>\u00c9 uma inven\u00e7\u00e3o da direita brasileira? \u00c9 o Fantasma do Chavez! O Maduro existe e \u00e9 a cara do Professor Girafales! Rarar\u00e1!<P>E o Brasil \u00e9 uma VENEZUEIRA! E falta um dia pro Temer n\u00e3o ser denunciado. A palavra do dia \u00e9: QUORUM! Brasileiro sofre: teve que aprender impeachment, odebrecht, offshore e quorum. V\u00e1 tomar no quorum! O xingamento em Bras\u00edlia \u00e9 v\u00e1 tomar no quorum.<P>E o Frankstemer: \"Pimentorium in quorum outrem, refrescus est\".<P>E diz que o Maia vai alterar a ordem da vota\u00e7\u00e3o: dos mais corruptos pros menos corruptos! Rarar\u00e1! Vamos tomar no quorum!<P>E j\u00e1 t\u00f4 imaginando a vota\u00e7\u00e3o: \"Pelas reformas e pelo cheque de R$ 2.800 mi, digo n\u00e3o\". \"Pela estabilidade, pela governabilidade e pela verba pra construir a ponte em Cabric\u00f3, meu voto \u00e9 N\u00c3O\". \"Pelo golpe do golpe do golpe, meu voto \u00e9 SIM\". \"Fora Temer! Feio, recalcado e do lar, SIM!\". Rarar\u00e1!<P>Quer acabar com o quorum? Bota uma placa na porta do Congresso: \"Corrupto n\u00e3o entra\". \"Cabelo Tingido N\u00e3o Entra!\". Acabou o quorum! Ou como disse aquele ex-presidente da C\u00e2mara de Itabuna: \"Acabou o CLORO, est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o\". E todos para a piscina! Rarar\u00e1!<P>E o PSDB j\u00e1 decidiu? J\u00e1! Decidiu n\u00e3o decidir! Rarar\u00e1.<P>Eu j\u00e1 falei que tucano \u00e9 t\u00e3o indeciso que se na casa tiver dois banheiros, caga no corredor! Rarar\u00e1!<P>Imagine um tucano votando: \"Deputado, sim ou n\u00e3o?\". \"Ah, n\u00e3o sei! Preciso decidir agora?\". Rarar\u00e1! \u00c9 mole? \u00c9 mole mas sobe!<P>E aten\u00e7\u00e3o! Placa da Reforma Trabalhista: \"ADEMITE-SE auxiliar de limpesa\". Admite j\u00e1 demitindo. O neg\u00f3cio agora \u00e9 ADEMITIR! Rarar\u00e1!<P>E olha esse predestinado, neurologista de Bel\u00e9m do Par\u00e1: Hideraldo Cabe\u00e7a! Rarar\u00e1. N\u00f3is sofre mas n\u00f3is goza!<P>Que eu vou pingar o meu col\u00edrio alucin\u00f3geno<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676773","data":"01\/08\/2017","caderno":"Economia","pagina":"7","titulo":"Meirelles admite rever meta","texto":"O ministro da Fazenda, Henrique Meirelles, afirmou que a meta fiscal de um d\u00e9ficit de R$ 139 bilh\u00f5es nas contas deste ano est\u00e1 mantida no momento, mas admitiu, ontem, que o assunto est\u00e1 em an\u00e1lise pela equipe econ\u00f4mica do presidente Michel Temer. <P>\u0093Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da meta fiscal, estamos analisando o assunto. No momento, a meta anunciada ser\u00e1 seguida. Mas, de novo, estamos monitorando todos os fatores da economia, a evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o\u0094, afirmou, acrescentando que houve uma grande queda na arrecada\u00e7\u00e3o de tributos. <P>Meirelles argumentou que o governo deve priorizar a transpar\u00eancia nas contas p\u00fablicas. \u0093Vamos aguardar a evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o. Acreditamos que pode haver recupera\u00e7\u00e3o grande da arrecada\u00e7\u00e3o, mas temos que fazer o que for melhor para transpar\u00eancia e aumento da confian\u00e7a na economia brasileira\u0094, disse. <P>Nos bastidores, integrantes do Pal\u00e1cio do Planalto e dos minist\u00e9rios da Fazenda e do Planejamento reconhecem que pode ser necess\u00e1rio aumentar essa previs\u00e3o de d\u00e9ficit at\u00e9 31 de agosto \u0096 data-limite para a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria do ano que vem. <P>O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou no s\u00e1bado passado (29) a possibilidade de o governo rever a meta fiscal de 2017. <P>\u0093A minha posi\u00e7\u00e3o \u00e9 que a meta fiscal fique onde est\u00e1. N\u00e3o \u00e9 correto gerar mais [R$]30, 40, 50 bilh\u00f5es de gastos para a popula\u00e7\u00e3o pagar\u0094, escreveu em mensagem postada nas redes sociais. A altera\u00e7\u00e3o da meta depende de aprova\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional. <P><b>INVESTIMENTO<\/b><P>O ministro da Fazenda tamb\u00e9m disse ontem que o Brasil est\u00e1 criando regras que viabilizam o investimento privado na infraestrutura. A declara\u00e7\u00e3o foi dada depois de reuni\u00e3o com o ministro das Finan\u00e7as do Reino Unido, Philip Hammond, e empres\u00e1rios do Pa\u00eds. <P>Meirelles citou recentes leil\u00f5es de aeroportos e energia que trar\u00e3o investimentos para os pr\u00f3ximos 30 anos e disse que novas iniciativas como essas ser\u00e3o realizadas.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"D\u00c9FICIT"},{"id":"676829","data":"01\/08\/2017","caderno":"Opini\u00e3o JC","pagina":"12","titulo":"Parlamento de pa\u00eds rico","texto":"Ao voltarem do intervalo do recesso esta semana, deputados e senadores t\u00eam na pauta o destino do presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer. A crise pol\u00edtica voltou a comprimir o Brasil nos \u00faltimos meses, amea\u00e7ando os pequenos passos institucionais dados ap\u00f3s a sa\u00edda de Dilma Rousseff e, ainda, atrapalhando a perspectiva de melhoria da economia. Est\u00e1 mais do que na hora dos parlamentares voltarem ao trabalho, superando o impasse que se instalou no Planalto. H\u00e1 reformas importantes em compasso de espera, como a da Previd\u00eancia, e suas excel\u00eancias precisam mostrar o que est\u00e3o fazendo pela Na\u00e7\u00e3o a pouco mais de um ano de nova corrida eleitoral. <P>Al\u00e9m da pilha de tarefas por fazer, os congressistas h\u00e3o de buscar justificativas para o alto custo que extraem dos cofres de um Pa\u00eds empobrecido e endividado. Contra a indiscut\u00edvel necessidade de investimentos em todas as \u00e1reas, tanto para permitir a efici\u00eancia perdida dos governos, quanto para dar condi\u00e7\u00f5es \u00e0 iniciativa privada de gerar empregos, deputados e senadores custam mais de R$ 10 bilh\u00f5es anuais ao povo brasileiro. O levantamento \u00e9 da ONG Contas Abertas, que apurou a cifra de R$ 1,16 milh\u00e3o por hora destinada aos parlamentares. E, de acordo com estudo realizado pela ONU, possu\u00edmos o segundo parlamento mais caro do planeta, atr\u00e1s apenas dos Estados Unidos. Os dados estamparam a capa do JC de domingo, em mat\u00e9ria de Marcela Balbino que mostrou como um elemento fundamental da democracia pode se desvirtuar, maculando os pr\u00f3prios valores democr\u00e1ticos. <P>Mesmo com a recess\u00e3o, os or\u00e7amentos da C\u00e2mara e do Senado aumentaram desde 2015, para pagar sal\u00e1rios e despesas acess\u00f3rias dos representantes do povo e seus gabinetes. E, por falar em sal\u00e1rio, o dos nossos parlamentares \u00e9 o 5\u00ba maior do mundo, superando o de lugares como Fran\u00e7a, Espanha, Alemanha, Jap\u00e3o, Canad\u00e1 e Reino Unido. Ou seja: pagamos por cada deputado federal e senador o que n\u00e3o se paga em muitos pa\u00edses ricos. Infelizmente, n\u00e3o enxergamos os resultados desse caro disp\u00eandio na qualidade da atividade parlamentar - atividade esta, muitas vezes, contaminada por um sistema viciado de aprova\u00e7\u00e3o de leis e decretos de encomenda. Para o cidad\u00e3o, a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o avassaladora que todos os parlamentares, em Bras\u00edlia, nos estados e nos munic\u00edpios, s\u00e3o vistos com desconfian\u00e7a. <P>Em tal contexto, o alto gasto \u00e9 mais aviltante ainda. A caixa de resson\u00e2ncia da sociedade, como se costuma chamar o Poder Legislativo, tem cumprido um papel d\u00fabio no aprimoramento democr\u00e1tico. Ora atende aos apelos populares e vota em sintonia com os anseios da maioria, ora se fecha em uma concha de interesses menores, em confronto n\u00edtido com o que demanda a popula\u00e7\u00e3o. A balan\u00e7a da governabilidade, por sua vez, \u00e9 desequilibrada por m\u00e9todos nada louv\u00e1veis, em que a fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria cumpre a sua fun\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 hipertrofia do Executivo - que sairia beneficiado, no atual modelo, se o Congresso fosse encolhido no n\u00famero de representantes.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"EDITORIAL"},{"id":"676796","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"2","titulo":"COLUNA DO ESTAD\u00c3O","texto":"ANDREZA MATAIS E MARCELO DE MORAES<P>Emails: colunadoestadao@estadao.com.br<P>politica.estadao.com.br\/blogs\/coluna-do-estadao<P><P>Novas regras eleitorais abrem disputa partid\u00e1ria<P><P>Com o financiamento p\u00fablico se transformando na fonte de receita para as campanhas eleitorais, os partidos come\u00e7aram a enfrentar disputas internas pelo controle da destina\u00e7\u00e3o dessas receitas. Informalmente, dirigentes partid\u00e1rios admitem que existe uma corrida pol\u00edtica pelo comando das legendas, seja no plano nacional ou nos diret\u00f3rios estaduais e municipais. A ideia desses grupos \u00e9 garantir acesso aos recursos, que ser\u00e3o mais limitados do que no tempo das doa\u00e7\u00f5es privadas. Pressionados, v\u00e1rios partidos devem antecipar suas elei\u00e7\u00f5es. <P><P>\u00c9 o amor<P><P>Wladimir Costa (foto), o deputado que tatuou o nome do presidente Michel Temer no ombro direito, teve mais emendas parlamentares executadas em sete meses de 2017 do que em anos anteriores.<P><P>S\u00f3 subindo<P><P>De janeiro a 25 de julho de 2017, foram executados R$ 300 mil em emendas para Costa ante R$ 159,6 mil ao longo de 2016 e apenas R$ 19,9 mil em todo o ano de 2015. Os dados s\u00e3o do Siga Brasil, do governo federal.<P><P>D\u00f3i no bolso<P><P>O governo quer que o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia, avise a quem estiver disposto a faltar \u00e0 sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia contra Michel Temer que vai descontar a aus\u00eancia.<P><P>Orat\u00f3ria<P><P>A tropa de choque de Temer se dividiu para discursar em defesa do presidente, enquanto outros buscam os 342 deputados necess\u00e1rios para abrir o qu\u00f3rum da sess\u00e3o.<P><P>Presente!<P><P>Um dos principais aliados de Temer, Carlos Marun avisa que nem o p\u00e9 enfaixado vai impedi-lo de participar da vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia. Marun fraturou o dedinho do p\u00e9 ao trope\u00e7ar no sof\u00e1 de casa.<P><P>Sem time<P><P>Quatro meses depois da leitura no plen\u00e1rio do Senado para a instala\u00e7\u00e3o, a CPI da BNDES segue com 12 vagas em aberto (sete de titulares e cinco de suplentes). O PMDB n\u00e3o indicou ningu\u00e9m.<P><P>Pre-pa-ra<P><P>Raquel Dodge reuniu-se com os escolhidos para integrar sua equipe para definir como vai funcionar a transi\u00e7\u00e3o dos trabalhos na Procuradoria. Aguardam que Rodrigo Janot escale o time para repassar as atividades.<P><P>Me esquece<P><P>Aliados do senador A\u00e9cio Neves ficaram surpresos com o novo pedido de pris\u00e3o apresentado contra ele pelo procurador Rodrigo Janot. Como n\u00e3o foi trazido fato novo, avaliam que o gesto passou a impress\u00e3o de persegui\u00e7\u00e3o.<P><P>Estou aqui<P><P>O tucano vai aproveitar a aproxima\u00e7\u00e3o com o presidente Michel Temer para reassumir algum protagonismo. A\u00e9cio sabe que, por causa da dela\u00e7\u00e3o da JBS, suas perspectivas eleitorais ficaram restritas. Mas quer continuar influente no governo e dentro do PSDB.<P><P>Mais baixas<P><P>Tr\u00eas secret\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Cultura, filiados ao PPS do ex-ministro Roberto Freire, tamb\u00e9m v\u00e3o deixar os cargos. Ad\u00e3o C\u00e2ndido, secret\u00e1rio de Articula\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Institucional, j\u00e1 entregou a carta de demiss\u00e3o.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676800","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Presen\u00e7a na base da cobran\u00e7a","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 O governo iniciou uma investida para garantir a presen\u00e7a de deputados da base aliada que se declaram indecisos e at\u00e9 mesmo favor\u00e1veis \u00e0 den\u00fancia contra o presidente Michel Temer na sess\u00e3o da C\u00e2mara que vai analisar a acusa\u00e7\u00e3o formal por corrup\u00e7\u00e3o passiva. O Planalto quer garantir que a vota\u00e7\u00e3o seja conclu\u00edda amanh\u00e3 no plen\u00e1rio. O objetivo \u00e9 n\u00e3o depender da oposi\u00e7\u00e3o, que re\u00fane cerca de 100 deputados e pode adotar a t\u00e1tica de n\u00e3o registrar presen\u00e7a e obstruir a sess\u00e3o para impedir que a vota\u00e7\u00e3o ocorra.<P>O Planalto age para liquidar a vota\u00e7\u00e3o o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, principalmente para n\u00e3o deixar Temer exposto ao surgimento de fatos \u0096 como poss\u00edveis novas dela\u00e7\u00f5es \u0096 que possam mudar o placar, hoje considerado favor\u00e1vel ao presidente. <P>Integrantes da chamada \u0093tropa de choque\u0094 de Temer na C\u00e2mara passaram a ligar para os deputados da base indecisos e favor\u00e1veis \u00e0 den\u00fancia para pedir que compare\u00e7am \u00e0 sess\u00e3o de amanh\u00e3, independentemente de como votar\u00e3o. Nas conversas, apostam no argumento de que esses parlamentares n\u00e3o podem fazer o \u0093jogo\u0094 do PT. Parte da legenda petista defende n\u00e3o dar qu\u00f3rum para impedir a vota\u00e7\u00e3o.<P>A sess\u00e3o plen\u00e1ria em que a aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da den\u00fancia ser\u00e1 analisada est\u00e1 marcada para come\u00e7ar \u00e0s 9 horas. A vota\u00e7\u00e3o de fato, contudo, s\u00f3 poder\u00e1 iniciar quando pelo menos 342 deputados registrarem presen\u00e7a \u0096 mesmo n\u00famero m\u00ednimo de votos exigidos para que a den\u00fancia seja aceita pela C\u00e2mara. O governo acredita que tem condi\u00e7\u00f5es de garantir essas presen\u00e7as apenas com a base aliada. Pelos c\u00e1lculos de governistas, os partidos da base re\u00fanem juntos 380 deputados.<P>\u0093A bancada do PMDB estar\u00e1 presente para votar\u0094, afirmou o l\u00edder do partido na C\u00e2mara, Baleia Rossi (SP), um dos deputados mais pr\u00f3ximos de Temer. Segundo ele, o presidente pediu durante reuni\u00e3o no domingo que l\u00edderes da base aliada mobilizem suas bancadas para \u0093votar a qualquer momento\u0094.<P>O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), reafirmou ontem ter certeza de que haver\u00e1 presen\u00e7a m\u00ednima para a vota\u00e7\u00e3o. \u0093Vai ter qu\u00f3rum\u0094, disse.<P><b>ESTRAT\u00c9GIA COMUM<P><\/b>L\u00edderes de partidos da oposi\u00e7\u00e3o v\u00e3o se reunir hoje para tentar tra\u00e7ar uma estrat\u00e9gia conjunta de atua\u00e7\u00e3o. O grupo est\u00e1 dividido sobre registrar presen\u00e7a ou n\u00e3o e ajudar o governo a ter o qu\u00f3rum m\u00ednimo. A estrat\u00e9gia de obstruir a sess\u00e3o \u00e9 defendida por parlamentares da Rede e do PSOL. Segundo eles, postergar a decis\u00e3o pode aumentar o desgaste de Temer.<P>Al\u00e9m de grupos do PT, parte do PCdoB e do PDT, no entanto, tem defendido que \u00e9 melhor realizar a vota\u00e7\u00e3o amanh\u00e3 para expor os deputados da base \u00e0 press\u00e3o popular. Al\u00e9m da acusa\u00e7\u00e3o formal por corrup\u00e7\u00e3o passiva j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica ainda estuda apresentar at\u00e9 setembro pelo menos mais uma den\u00fancia contra Temer por obstru\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o criminosa.<P>O l\u00edder do PT, deputado Carlos Zarattini (SP), rebateu as cr\u00edticas de que o partido, mirando nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, estaria preferindo que Temer se salvasse da den\u00fancia para continuar fragilizado at\u00e9 o pr\u00f3ximo ano. \u0093N\u00e3o existe essa conversa de deixar o presidente da Rep\u00fablica sangrar, porque a cada dia que passa ele prejudica mais a popula\u00e7\u00e3o brasileira\u0094, disse.<P>J\u00e1 o deputado S\u00edlvio Costa (PTdoB-PE), em v\u00eddeo distribu\u00eddo por WhatsApp, fez um apelo para que os colegas da oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o marquem presen\u00e7a na sess\u00e3o. \u0093Se a gente n\u00e3o votar a den\u00fancia, talvez Temer tenha alguma dignidade e renuncie. Vamos tentar for\u00e7ar a ren\u00fancia ou ent\u00e3o ele vai ter que se explicar 17 meses\u0094, afirmou.<\/b><\/i> ","lidao":"CRISE Pal\u00e1cio do Planalto quer garantir qu\u00f3rum na sess\u00e3o da C\u00e2mara de amanh\u00e3 para dar rapidez \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sobre a den\u00fancia contra Temer","chapeu":""},{"id":"676801","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"A tatuagem ao \u0093amigo\u0094 Temer","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>S\u00c3O PAULO \u0096 O amor eterno que o deputado Wladimir Costa (SD-PA) sente pelo presidente Michel Temer pode sair com \u00e1gua e sab\u00e3o? Essa foi a pergunta que muitos se fizeram ao ver ontem o ombro direito do pol\u00edtico com uma tatuagem em homenagem ao \u0093amigo Temer\u0094. \u0093Tem um borr\u00e3o na letra \u0091r\u0092 e a roupa est\u00e1 manchada n\u00e3o pode ser de verdade\u0094, disse o tatuador Frederick Nascimento, que foi um dos precursores da henna no Brasil (tatuagem tempor\u00e1ria).<P>O deputado Wlad, como gosta de ser chamado, passou o dia respondendo e se divertindo com a pol\u00eamica. Ele bateu o p\u00e9 sobre a autenticidade da tatoo, garantiu que \u0093n\u00e3o \u00e9 henna\u0094, falou da dor das agulhas e de outras seis tatuagens. \u0093Uma delas \u00e9 em uma regi\u00e3o \u00edntima. Tenho o nome da minha mulher l\u00e1...\u0094.<P>Wlad, que foi o respons\u00e1vel por soltar um roj\u00e3o de confetes durante o seu voto pelo afastamento da presidente Dilma Rousseff, diz que gostaria de mostrar sua tatuagem no plen\u00e1rio, amanh\u00e3, quando ir\u00e1 votar contra a admissibilidade da den\u00fancia oferecida pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. \u0093S\u00f3 n\u00e3o vou ficar nu no plen\u00e1rio para n\u00e3o ferir o decoro\u0094.<P>O deputado se diz amigo do presidente h\u00e1 16 anos e que por ele \u0093derramaria at\u00e9 a \u00faltima gota de sangue\u0094. O Planalto n\u00e3o comentou a tatuagem e nem a amizade. <P>O deputado n\u00e3o quis passar o contato do est\u00fadio de tatuagem e nem do tatuador, que ele diz se chamar Edmilson. A obra teria custado R$ 1.200 e sido paga em seis vezes, no cart\u00e3o. Ser\u00e1 que o amor do deputado vai resistir \u00e0s intemp\u00e9ries da pol\u00edtica e do tempo? A conferir. <\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676802","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Ministros devem reassumir mandatos","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Doze ministros do governo que s\u00e3o deputados licenciados devem reassumir os mandatos na C\u00e2mara para ajudar a barrar, no plen\u00e1rio, a den\u00fancia por corrup\u00e7\u00e3o passiva contra o presidente Michel Temer, apresentada pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 marcada para amanh\u00e3 e o presidente tem passado os \u00faltimos dias em demoradas articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, que incluem distribui\u00e7\u00e3o de cargos e emendas parlamentares, pedindo apoio para se manter no cargo.<P>Os doze ministros que devem reassumir suas cadeiras na C\u00e2mara para ajudar Temer s\u00e3o Ant\u00f4nio Imbassahy (Governo), Bruno Ara\u00fajo (Cidades), Fernando Bezerra Coelho Filho (Minas e Energia), Osmar Terra (Desenvolvimento Social), Mendon\u00e7a Filho (Educa\u00e7\u00e3o), Ricardo Barros (Sa\u00fade), Helder Barbalho (Integra\u00e7\u00e3o Nacional), Leonardo Picciani (Esporte), Marx Beltr\u00e3o (Turismo), Maur\u00edcio Quintella (Transportes), Sarney Filho (Meio Ambiente) e Ronaldo Nogueira (Trabalho).<P>Hoje, Temer pretende participar de um almo\u00e7o com a bancada ruralista. A Frente Parlamentar pela Agropecu\u00e1ria re\u00fane 209 deputados. Para que a den\u00fancia contra Temer seja aceita s\u00e3o necess\u00e1rios 342 votos \u0096 dois ter\u00e7os dos parlamentares \u0096 e, mesmo com trai\u00e7\u00f5es na base aliada, o governo acredita que conseguir\u00e1 derrotar a oposi\u00e7\u00e3o. Pelos c\u00e1lculos do Pal\u00e1cio do Planalto, o presidente tem hoje o apoio de aproximadamente 240 dos 513 deputados.<P>Temer jantou no s\u00e1bado com o senador A\u00e9cio Neves (PSDB-MG), que, ap\u00f3s as dela\u00e7\u00f5es da JBS, est\u00e1 sendo investigado pelos crimes de obstru\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a e corrup\u00e7\u00e3o passiva. O presidente refor\u00e7ou o apelo para que o dividido PSDB fique a seu lado na vota\u00e7\u00e3o de quarta-feira. Dos 46 deputados do PSDB, por\u00e9m, pelo menos 26 votar\u00e3o pela aceita\u00e7\u00e3o da den\u00fancia contra Temer.<P>A\u00e9cio se comprometeu a tentar reverter votos na seara tucana, conversando com deputados de Minas para pedir que ajudem Temer a barrar a den\u00fancia. O PSDB ocupa hoje cinco minist\u00e9rios. Apesar do discurso oficial do governo de que punir\u00e1 os infi\u00e9is, a avalia\u00e7\u00e3o reservada \u00e9 a de que, virada a p\u00e1gina da primeira den\u00fancia, o governo precisar\u00e1 do partido de A\u00e9cio para tentar aprovar a reforma da Previd\u00eancia no Congresso.<P>A dois dias da vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia de Janot no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, Temer continuou, ontem, recebendo representantes de bancadas que t\u00eam demandas a apresentar ao governo, a exemplo do que fez na semana passada. Na lista estavam parlamentares indecisos, como o deputado Roberto G\u00f3es (PDT-AP). Ele se encontrou com Temer em audi\u00eancia com a presen\u00e7a do governador do Amap\u00e1, Waldez G\u00f3es (PDT), do ex-presidente Jos\u00e9 Sarney (PMDB-AP) e do tamb\u00e9m deputado Cabu\u00e7u Borges (PMDB-AP), que vota com o Planalto.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676803","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"PMDB e PT impedem a instala\u00e7\u00e3o de CPI","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Dois meses depois da cria\u00e7\u00e3o da CPI mista da JBS, PMDB e PT ainda n\u00e3o indicaram seus integrantes para a comiss\u00e3o, o que vem impedindo a instala\u00e7\u00e3o do colegiado.<P>Segundo o Estado\/Broadcast apurou, entre peemedebistas a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar expor o presidente Michel Temer. J\u00e1 os petistas n\u00e3o querem que o foco das investiga\u00e7\u00f5es se volte para os governos dos ex-presidentes Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e Dilma Rousseff. A comiss\u00e3o \u00e9 composta por 32 senadores e 32 deputados.<P>No lugar da CPI da JBS, o Senado deve instalar esta semana uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito para investigar empr\u00e9stimos concedidos pelo BNDES desde 1997. Com isso, o foco seria ampliado e abordaria um conjunto maior de contratos. As duas comiss\u00f5es foram criadas em maio. O presidente do Senado, Eun\u00edcio Oliveira (PMDB-CE), disse que a instala\u00e7\u00e3o da CPI do BNDES deve ocorrer esta semana.<P>A CPI da JBS prop\u00f5e investigar supostas irregularidades em opera\u00e7\u00f5es realizadas pelo grupo com o BNDES e BNDES-PAR entre os 2007 e 2016, al\u00e9m de investigar o acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada dos irm\u00e3os Joesley e Wesley Batista, donos da empresa.<P>O autor do pedido de cria\u00e7\u00e3o do colegiado, Ata\u00eddes Oliveira (PSDB-TO), afirmou que vai apresentar requerimentos para convocar os irm\u00e3os Batista, o procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, e o relator da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato no Supremo Tribunal Federal, ministro Edson Fachin.<P>Os peemedebistas consideram que a investiga\u00e7\u00e3o da JBS poderia expor ainda mais Temer, j\u00e1 que Joesley foi respons\u00e1vel pelas grava\u00e7\u00f5es e pela dela\u00e7\u00e3o que resultaram na den\u00fancia contra o presidente por corrup\u00e7\u00e3o passiva. A CPI do BNDES, por outro lado, teria um campo de investiga\u00e7\u00e3o mais amplo. Al\u00e9m disso, a CPI do BNDES seria composta apenas por senadores, o que, na avalia\u00e7\u00e3o dos parlamentares, facilitaria costurar acordos para barrar requerimentos de convoca\u00e7\u00e3o. <P>O l\u00edder do PT no Senado, Lindbergh Farias (RJ), disse que n\u00e3o h\u00e1 acordo para barrar as comiss\u00f5es. L\u00edder do PMDB no Senado, Raimundo Lira (PB) n\u00e3o foi localizado para comentar.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676804","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"PINGA - FOGO","texto":"GIOVANNI SANDES<P>gsandes@jc.com.br<P>Twitter: @jc_pe<P>Telefone: (81) 3413.6519<P><P>Inc\u00f4modo com Armando<P><P>Nos bastidores, h\u00e1 rea\u00e7\u00f5es distintas sobre o an\u00fancio do PT de candidatura em 2018 contra o governador Paulo C\u00e2mara (PSB). Diz uma corrente de oposi\u00e7\u00e3o que ao PT s\u00f3 cabe essa op\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a aproxima\u00e7\u00e3o do senador Armando Monteiro (PTB) com PSDB e DEM. J\u00e1 os partid\u00e1rios de Armando dizem que ele n\u00e3o exclui estar com o PT de novo. De todo modo, o PT quer aproveitar o retorno do lulismo no interior para eleger deputados federais e estaduais em 2018, sua prioridade. Hoje n\u00e3o h\u00e1 um nome do PT na C\u00e2mara eleito por Pernambuco.<P>A prioridade historicamente dada pelo ex-presidente Lula e o PT nacional \u00e0 alian\u00e7a com o PSB de Pernambuco, at\u00e9 2012, fez a sigla quase sumir e perder a hegemonia sobre o Recife para o ex-aliado, naquele ano. Em 2014 e em 2016 a alian\u00e7a foi com Armando. Mas ap\u00f3s o petebista fazer sinais para o PSDB e o DEM, ficou o inc\u00f4modo com o senador.<P>J\u00e1 se especulou nos bastidores uma volta da alian\u00e7a com o PSB. O PT nega. Mas, se a prioridade \u00e9 o legislativo, a sigla vai lan\u00e7ar mesmo o ex-prefeito Jo\u00e3o Paulo ou a vereadora Mar\u00edlia Arraes ao governo? O partido diz que os dois nomes estar\u00e3o em 2018, no m\u00ednimo, disputando a C\u00e2mara Federal.<P><P>Subindo o tom contra Paulo C\u00e2mara<P><P>O PT-PE j\u00e1 foi \u00e0 TV defender que \u0093Pernambuco precisa de um novo rumo\u0094. Segundo o presidente estadual do partido, Bruno Ribeiro, \u0093\u00e9 evidente\u0094 que Paulo C\u00e2mara \u0093n\u00e3o consegue firmar posi\u00e7\u00e3o\u0094 sobre v\u00e1rios assuntos. \u00c9 sinal de que o partido ser\u00e1 mais um a martelar o discurso de falta de lideran\u00e7a pol\u00edtica de Paulo.<P><P>PSB: discurso ...<P><P>O deputado federal Tadeu Alencar (PSB) cita a posi\u00e7\u00e3o do comando da sigla contra as reformas para mostrar a sintonia program\u00e1tica do partido com a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. E que \u00e9 cedo para falar de alian\u00e7as para 2018.<P><P>... \u0093progressista\u0094<P><P>A discuss\u00e3o de sa\u00eddas da crise, como Paulo fez com o governador Geraldo Alckmin (PSDB-SP), \u00e9 miss\u00e3o que se imp\u00f5e, diz Tadeu: importa \u00e9 manter o perfil \u0093progressista\u0094 de uma candidatura nacional, que pode ser pr\u00f3pria do PSB.<P><P>Voto comunicado a Kassab<P><P>O deputado federal Andr\u00e9 de Paula (SD, foto) conversou com o presidente do partido, o ministro Gilberto Kassab, e adiantou o voto pela den\u00fancia contra o presidente Michel Temer (PMDB). Vinte e cinco de 37 deputados do PSD est\u00e3o com o Planalto.<P><P>Partido evita expor divis\u00e3o em den\u00fancia<P><P>A ala do PSD que apoia Temer quer mais espa\u00e7o no Planalto. Mas a sigla evitou fechar quest\u00e3o sobre a den\u00fancia para n\u00e3o exibir o racha.<P><P>Com bancada estadual e federal<P><P>A deputada estadual Priscila Krause (DEM) marcou segunda (7) audi\u00eancia p\u00fablica sobre o esvaziamento da Hemobr\u00e1s. Nomes federais devem ir.<P><P>A \u0093verdade ...<P><P>Analista pol\u00edtico, Maur\u00edcio Rom\u00e3o analisa o impacto da aprova\u00e7\u00e3o da \u0093verdade eleitoral\u0094, fim das coliga\u00e7\u00f5es. Segundo ele, seis deputados n\u00e3o teriam sido eleitos para a Assembleia Legislativa se a regra valesse em 2014.<P><P>... eleitoral\u0094<P><P>De 49 deputados estaduais, n\u00e3o seriam eleitos nomes do SD, PSL, PRB, PSOL, PTC e PROS. Haveria redistribui\u00e7\u00e3o de vagas. O PR perderia uma cadeira, o PSB ganharia tr\u00eas, o PSDB teria duas a mais e PP, PDT e PT ganhariam uma.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676808","data":"01\/08\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"5","titulo":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO","texto":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO<P>claudiohumberto@odianet.com.br <P>Twitter: @colunaCH<P><P>Governo estima 286 votos<P><P>O governo contabiliza neste momento um m\u00ednimo de 252 votos, segundo l\u00edderes partid\u00e1rios, e um m\u00e1ximo de 286 votos, pelos c\u00e1lculos da Casa Civil da Presid\u00eancia, contr\u00e1rios \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio da C\u00e2mara da den\u00fancia da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR) contra o presidente Michel Temer. S\u00e3o necess\u00e1rios 342 dos 513 deputados para autorizar o Supremo Tribunal Federal (STF) a investigar Temer. O governo acha que conquistou metade de 40 deputados indecisos que se reuniram ontem com l\u00edderes e ministros de Temer. A oposi\u00e7\u00e3o custa a acreditar que existam tantos deputados governistas dispostos a apoiar Temer de viva voz, na vota\u00e7\u00e3o de amanh\u00e3. Durante o recesso, enquanto o governo articulava dia e noite votos pr\u00f3-Temer, l\u00edderes de oposi\u00e7\u00e3o preferiram curtir a folga de duas semanas.<P><P>Acusa\u00e7\u00e3o grave<P><P>A PGR alega que era para Temer a mala de dinheiro da JBS entregue a Rocha Loures (PMDB-PR, foto). A defesa diz \u00e9 uma ila\u00e7\u00e3o e n\u00e3o h\u00e1 prova.<P><P>At\u00e9 o l\u00edder do PT<P><P>O fato de os deputados hiperoposicionistas J\u00falio Delgado (PSB-MG) e Carlos Zarattini (SP), l\u00edder do PT, terem recebido emendas parlamentares milion\u00e1rias seria \u0093a maior prova\u0094 de que o governo n\u00e3o se utiliza dessas libera\u00e7\u00f5es para aliciar votos na C\u00e2mara, segundo o deputado Darc\u00edsio Perondi (PMDB-RS), vice-l\u00edder do governo. J\u00falio Delgado levou R$6 milh\u00f5es. Carlos Zarattini, bem mais: R$9 milh\u00f5es.<P><P>A mais<P><P>Perondi afirma que tanto J\u00falio Delgado quanto Carlos Zarattini conseguiram empenhar mais emendas que ele, vice-l\u00edder do governo.<P><P>Teoria e pr\u00e1tica<P><P>Fontes do governo garantem que tamb\u00e9m foram liberadas emendas de outros hiperoposicionistas, como Alexandre Molon (Rede-RJ).<P><P>Dilma recordista<P><P>Para tentar barrar o impeachment, Dilma liberou R$ 3,2 bilh\u00f5es em emendas, mas s\u00f3 para quem a apoiava. Temer liberou R$1,8 bilh\u00e3o.<P><P>Covardia<P><P>A nota do Itamaraty sobre a \u0093constituinte\u0094 venezuelana foi um primor de covardia. Tinha a obriga\u00e7\u00e3o de ser mais enf\u00e1tico que Argentina e EUA, n\u00e3o reconhecendo a elei\u00e7\u00e3o de domingo, al\u00e9m de adotar repres\u00e1lias comerciais. O Itamaraty ainda n\u00e3o se livrou da influ\u00eancia bolivariana.<P><P>Vergonhoso<P><P>O jornal espanhol El Pa\u00eds, um dos maiores do mundo, chamou o apoio de Lula, Dilma e Gleisi Hoffmann ao pelanco de tirano Nicol\u00e1s Maduro, na Venezuela, \u0093a p\u00e1gina mais vergonhosa da hist\u00f3ria do PT\u0094.<P><P>Frase<P><P>Requi\u00e3o defende ideias atrasadas, da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, que acabou\u0094, Senador Romero Juc\u00e1 (RR), presidente do PMDB, comparando o colega a vira-latas<P><P>Pelas beiradas<P><P>Candidat\u00edssimo a presidente, o prefeito paulistano Jo\u00e3o D\u00f3ria articula t\u00edtulos de Cidad\u00e3o no Nordeste, para consolidar seu nome Pa\u00eds afora. A pr\u00f3xima \u00e9 a entrega da honraria em Campina Grande (PB).<P><P>Mercado sabe<P><P>O mercado \u00e0s vezes \u00e9 s\u00e1bio: em 2009, ficou aflito com a escolha de Aldemir Bendine para presidir o Banco do Brasil, por isso suas a\u00e7\u00f5es ca\u00edram 11% em um s\u00f3 dia. Temia-se o pior. N\u00e3o deu outra.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676694","data":"31\/07\/2017","caderno":"Brasil","pagina":"4","titulo":"Opera\u00e7\u00e3o reduz viol\u00eancia, diz Temer","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>RIO DE JANEIRO \u0096 O presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer, afirmou ontem que a opera\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o da seguran\u00e7a p\u00fablica na capital fluminense com o efetivo das For\u00e7as Armadas j\u00e1 reduziu os \u00edndices de criminalidade na regi\u00e3o. As tropas come\u00e7aram a atuar na Regi\u00e3o Metropolitana do Rio na \u00faltima sexta-feira. \u0093Acabei de receber um relato pormenorizado do que est\u00e1 sendo feito. E a primeira conclus\u00e3o que se tem \u00e9 que j\u00e1 diminu\u00edram nesses dois ou tr\u00eas dias enormemente os \u00edndices de criminalidade, especialmente o roubo de cargas\u0094, disse Temer, em r\u00e1pida declara\u00e7\u00e3o a jornalistas. <P>Temer esteve no Rio na tarde de ontem, acompanhado dos ministros da Fazenda, Henrique Meirelles, da Justi\u00e7a, Torquato Jardim, da Defesa, Raul Jugmann, e do ministro-chefe da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, Moreira Franco. Ele participou de uma reuni\u00e3o no centro de controle da Opera\u00e7\u00e3o O Rio Quer Seguran\u00e7a e Paz, no Comando Militar do Leste, na \u00e1rea central da capital. <P>A opera\u00e7\u00e3o mobiliza 8,5 mil militares em a\u00e7\u00f5es de Garantia da Lei e da Ordem (GLO) no Estado do Rio at\u00e9 o fim de 2017, mas Temer defendeu que nada impede que seja prorrogada at\u00e9 o fim de 2018, qui\u00e7\u00e1 por anos subsequentes. \u0093Essa \u00e9 uma primeira fase que ser\u00e1 sequenciada por v\u00e1rias outras fases\u0094, declarou. \u0093Estamos planejando isso h\u00e1 bastante tempo\u0094, completou. <P>Segundo o presidente, a viol\u00eancia no Rio preocupa n\u00e3o apenas aos cariocas, mas a todos os brasileiros, em especial ao governo federal. Temer contou que, nos \u00faltimos cinco ou seis meses, foram realizadas seguidas reuni\u00f5es do governo em Bras\u00edlia para tratar do tema seguran\u00e7a p\u00fablica e da integra\u00e7\u00e3o dos setores de intelig\u00eancia das For\u00e7as Armadas e Pol\u00edcias Federal, Civil e Militar. Temer afirmou ainda que a opera\u00e7\u00e3o mira o combate ao tr\u00e1fico de armas, tr\u00e1fico de drogas e organiza\u00e7\u00f5es criminosas. <P>Integravam a comitiva do presidente o governador Luiz Fernando Pez\u00e3o (PMDB-RJ), o prefeito Marcelo Crivella (PRB-RJ), o secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a do Estado do Rio de Janeiro, Roberto S\u00e1, e o general Walter Souza Braga Netto, que est\u00e1 \u00e0 frente do Comando Militar do Leste (CML). <P>Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, Temer seguiu na companhia dos ministros para um sobrevoo por \u00e1reas cobertas pela opera\u00e7\u00e3o militar. A comitiva seria dividida em dois helic\u00f3pteros para sobrevoar a regi\u00e3o metropolitana, passando pela orla do Rio e comunidades afetadas pela viol\u00eancia. <P>De acordo com dados do Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP), da Secretaria Estadual de Seguran\u00e7a do Rio de Janeiro (Seseg), foram 424 v\u00edtimas de homic\u00eddio doloso (quando h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de matar) no Estado do Rio, em maio deste ano. Isso significa que houve mais 55 v\u00edtimas que o mesmo m\u00eas no ano anterior, ou seja, um aumento de 14,9%. <P>Quando a compara\u00e7\u00e3o \u00e9 com abril de 2017 foram menos seis v\u00edtimas. Mas se a rela\u00e7\u00e3o fica no acumulado dos cinco primeiros meses do ano a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10,9%, que correspondem a mais 230 casos. De janeiro a maio de 2017 foram 2.329 v\u00edtimas de assassinatos. <P><\/b><\/i> ","lidao":"RIO DE JANEIRO Presidente, acompanhado de ministros, visita capital fluminense e sobrevoa cidade para acompanhar a\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas","chapeu":"RIO DE JANEIRO"},{"id":"676706","data":"31\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"18","titulo":"Lana Del Rey agora tem fome de viver ","texto":"<i>M\u00c1RCIO BASTOS<P><\/i>marciobastos.jc@gmail.com<P>Em 2017, o mundo \u00e9 assombrado por recess\u00f5es, conflitos b\u00e9licos, intoler\u00e2ncia, Trump, Temer e outros tantos s\u00edmbolos que, cada um \u00e0 sua maneira, evocam sensa\u00e7\u00f5es coletivas de desilus\u00e3o. Nesse cen\u00e1rio, Lana Del Rey, que desde 2011 corporifica o esp\u00edrito ennui de um gera\u00e7\u00e3o globalizada, conectada e, ainda assim solit\u00e1ria, sempre olhando pelo retrovisor, nos diz que, quando o mundo est\u00e1 em guerra, precisamos continuar a dan\u00e7ar. Essa inesperada dose de otimismo da mulher que ficou not\u00f3ria por cantar amores problem\u00e1ticos, quase masoquistas, e que parecia desconectada com o entorno, construindo um universo particular, \u00e9 uma das grandes surpresas de Lust for Life, quinto \u00e1lbum da americana. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica. <P>A figura de Lana Del Rey \u00e9 polarizadora desde seu surgimento, em 2011, com Video Games, considerada a m\u00fasica daquele ano por muitas publica\u00e7\u00f5es quando a artista ainda era uma interroga\u00e7\u00e3o. Ao aparecer com os l\u00e1bios preenchidos por botox, est\u00e9tica retr\u00f4, que ela chegou a definir como uma \u0093Nancy Sinatra g\u00e2ngster\u0094, a lua de mel acabou. O personagem criado pela cantora Elizabeth Grant foi apontado como mais um produto manufaturado e a avalia\u00e7\u00e3o de sua m\u00fasica, em especial o \u00f3timo primeiro disco Born to Die (2012), n\u00e3o passou inc\u00f3lume a essa perspectiva. <P>O que os trabalhos posteriores Ultraviolence (2014), Honeymoon (2015) e agora Lust for Life conseguiram mostrar \u00e9 que, sim, Lana \u00e9 menos uma m\u00e1scara do que um catalizador de ideias de sua int\u00e9rprete, que parece aproximar cada vez mais criador e criatura. Hoje, a quest\u00e3o de autenticidade e agenciamento j\u00e1 s\u00e3o secund\u00e1rias \u00e0 m\u00fasica, que fala mais alto.<P>Ao explicar o processo de cria\u00e7\u00e3o de seu novo \u00e1lbum, Lana afirmou que este seria um \u00e1lbum para os f\u00e3s, uma vez que seus discos anteriores eram uma imers\u00e3o quase completa em suas experi\u00eancias amorosas.<P><b>PAIX\u00c3O PELA VIDA<P><\/b>Famosa pela frase \u0093queria estar morta\u0094, dita em uma entrevista em 2014, Lana agora tem fome de viver, como indica o t\u00edtulo do novo trabalho. Como uma atitude pol\u00edtica, ela decidiu que estar presente \u00e9 um ato de resist\u00eancia. Essa mudan\u00e7a de perspectiva acompanha todo o disco que, no entanto, se mant\u00e9m 100% Lana. Na capa, pela primeira vez, a int\u00e9rprete \u00e9 clicada sorrindo. <P>O disco abre com Love, na qual canta para as \u0093crian\u00e7as descoladas\u0094 sobre como o peso do cen\u00e1rio pol\u00edtico. \u0093N\u00e3o se preocupe, baby\u0094, canta quase como um mantra. A faixa-t\u00edtulo, parceria com The Weeknd, explicita sua capacidade de criar imagens simples, mas impactantes, como a de dois amantes dan\u00e7ando no H do letreiro de Hollywood, et\u00e9reos e prontos para devorar o mundo e a si mesmos.<P>Lust for Life se aproxima de Born to Die ao explorar melodias dos anos 1950 e 1960 e tamb\u00e9m abra\u00e7ar o hip hop, a exemplo de Summer Bummer e Groupie Love, ambas parceria com o rapper A$ap Rocky. Coachella \u0096 Woodstock In My Mind poderia ser um hino para a gera\u00e7\u00e3o que idolatra o passado em seus filtros e textos de Instagram. <P>God Bless America \u0096 And The Beautiful Women In It e When The World Was at War We Kept On Dance s\u00e3o as faixas mais pol\u00edticas do \u00e1lbum, uma afronta ao estado de terror do mundo. H\u00e1 uma esperan\u00e7a quase calorosa na voz da cantora. \u00c9 interessante perceber que os s\u00edmbolos ligados aos EUA que sempre permearam a po\u00e9tica de Lana, como carros, postos de gasolina (que aparecem retratados no encarte do disco) e personagens que aparentam ser algo que n\u00e3o s\u00e3o, agora s\u00e3o vistos com uma perspectiva quase cr\u00edtica.<P>A Calif\u00f3rnia hippie, idolatrada pela nova-iorquina surge na \u00f3tima Tomorrow Never Came, dueto com Sean Ono Lennon. A balada folk Beautiful People, Beautiful Problems, parceria com Stevie Nicks, \u00e9 o ponto alto do disco, uma faixa que poderia ter sa\u00eddo direto de um disco do Fleetwood Mac, ao mesmo tempo em que pertence por excel\u00eancia \u00e0 discografia de Del Rey. \u0093Meu cora\u00e7\u00e3o \u00e9 fr\u00e1gil, meu passado \u00e9 pesado\u0094, cantam. Em Lust for Life, Lana nos lembra que nada est\u00e1 bem, mas tentar ainda \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o. <P><\/b><\/i> ","lidao":"POP Cantora lan\u00e7a o quinto disco \u0096 Lust for Life \u0096 com parcerias com nomes como Stevie Nicks, A$ap Rock, Weeknd e Sean Ono Lennon","chapeu":"POP"},{"id":"676709","data":"31\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"20","titulo":"FIG se rende \u00e0s mulheres","texto":"<i>BRUNO ALBERTIM<P><\/i>bruno.albertim.com.br<P>GARANHUNS \u0096 Ela j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a estrela de massas que, da publicidade de jeans ou lonas de circos voadores aos programas carnavalizados de audit\u00f3rios como o do insubstitu\u00edvel Chacrinha, ditava o ritmo respirat\u00f3rio do pop brasileiro \u0096 hoje mais ocupado por figuras de acordes menores. Madura, orgulhosos 61 anos, de uma beleza que gera jurisprud\u00eancia e magnetismo, Marina Lima, contudo, segue com sua esfinge. Escalada para fechar os trabalhos do intimista Palco Pop na \u00faltima noite do 27\u00ba Festival de Inverno de Garanhuns, a cantora fez uma apresenta\u00e7\u00e3o radiante longe do maior palco do evento. A de maior beleza da noite. E tamb\u00e9m de maior p\u00fablico do palco: do gargarejo ao fim, o plateia se espalhava at\u00e9 a metade da rua.<P>Depois de uma temporada crua em que percorreu o Pa\u00eds apenas com seu viol\u00e3o no show No Osso, Marina est\u00e1 de novo em abrigo eletr\u00f4nico. Depois do famoso trauma nas cordas vocais em que metade de sua extens\u00e3o sumiu, Marina ainda tem a voz muito delicada. Mas canta com tanta verdade sussurrada que, mesmo quando, vez ou outra, a voz diminui, a can\u00e7\u00e3o permanece integramente bela. Ainda que gripad\u00edssima, controlando uma febre com antibi\u00f3ticos na noite do s\u00e1bado, sua voz estava com um vigor grave como h\u00e1 varias turn\u00eas n\u00e3o se via. Sob a companhia da banda Strobo, formada t\u00e3o somente pelos paraenses L\u00e9o Chermont (guitarra e efeitos) e Artur Kuntz (bateria e programa\u00e7\u00e3o), cl\u00e1ssicos de Marina ganharam uma dilata\u00e7\u00e3o cool, mais atmosf\u00e9rica.<P>Quando de seus n\u00fameros sem a voz de Marina, a Strobo imprimia um leve tempero amaz\u00f4nico de guitarradas \u00e0 sua eletr\u00f4nica elegante. Com fome de palco e determina\u00e7\u00e3o leonina, Marina incorporou tamb\u00e9m a sexual Vingativa, uma parceria com a banda em que, usando evoca\u00e7\u00f5es muito diretas ao falo, narra uma mulher em desprezo \u00e0 arrog\u00e2ncia masculina. Linda e aderente tamb\u00e9m sua parceria com Adriana Calcanhotto, \u0093Eu n\u00e3o quero mais amor\u0094. Fazendo coro \u00e0 plateia, fez um trocadilho pol\u00edtico com a letra de Pra Come\u00e7ar: \u0093....Se o Cunha caiu, que o Temer caia\u0094. Uma noite inesquec\u00edvel: para a cidade e para a cantora.<P>Antes de Marina, o palco foi da pernambucana Flaira Ferro e Simone Mazzer. Com a naturalidade de uma estrela que n\u00e3o se embriaga com a pr\u00f3pria luz, Flaira \u00e9 mesmo uma grande revela\u00e7\u00e3o. \u00c9 dela mesma a melhor defini\u00e7\u00e3o sobre sua migra\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a, ex\u00edmia bailarina que \u00e9, para o canto: \u0093Pra mim, as duas coisas s\u00e3o uma s\u00f3. Cantar \u00e9 dan\u00e7ar com a voz\u0094. Suave e afirmativa, Flaira dan\u00e7ou muito. At\u00e9 de ponta cabe\u00e7a cantou. A banda que teve o luxo de Juliano Holanda na guitarra e a marca\u00e7\u00e3o da bateria de Rafa B. imprimiu uma sonoridade rocker ao show de Flaira.<P>Depois dela, o c\u00e9u parecia se abrir em tempestade e o ch\u00e3o tremer a cada vez que a tamb\u00e9m atriz Simone Mazzer soltava a voz. Fez vers\u00f5es t\u00e3o epicamente dimensionadas de Camisa Listrada, de Assis Valente, e Vaca Profana, de Caetano, parecerem todas as grava\u00e7\u00f5es anteriores parecerem apenas anteriores. De uma gravidade absurda sua vers\u00e3o para Auto das Bacantes, de Negro L\u00e9o e Ava Rocha. Com a naturalidade de quem puxa um guardanapo do bolso, Simone vai muito rapidamente do samba-can\u00e7\u00e3o ao hardcore. Sempre narrativamente perform\u00e1tica (como na sua teatral vers\u00e3o da naturalmente teatral N\u00e3o Recomendados, de Caio Prado), ela, contudo, n\u00e3o abre a boca sem evocar uma dramaticidade que, sim, faz a terra parecer estar tremendo sob nossos p\u00e9s enquanto as art\u00e9rias do corpo s\u00e3o todas acionadas pelos ouvidos.<P>SAMBA SOUL<P>Na Pra\u00e7a Mestre Dominguinhos, a multid\u00e3o de quase 100 mil pessoas bailou sob sotaque carioca. Tamb\u00e9m curador do Palco Sunset do Rock in Rio, o cantor Z\u00e9 Ricardo fez um show de levada soul e funk, com seu vocal cheio de maneirismos pop dos anos 80. Convidada para interagir com ele, Sandra de S\u00e1 declinou de \u00faltima hora do convite do amigo \u0096 seus empres\u00e1rios, acreditando que estava sendo divulgado que a cantora faria um show solo, e n\u00e3o uma participa\u00e7\u00e3o, criaram empecilhos de \u00faltima hora e a participa\u00e7\u00e3o foi cancelada. Perdeu Sandra, ganhou a pernambucana Edilza Soares que encheu com seu vozeir\u00e3o soul a pra\u00e7a no dueto de Sarar\u00e1 Crioulo. Pra fechar a noite, a eterna garota swing sangue bom Fernanda Abreu fez um show deliciosamente previs\u00edvel.<P>Ali\u00e1s, mais que deliciosamente. Se as novas can\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem a vibra\u00e7\u00e3o das antecessoras, sua musicalidade cristalizada nos j\u00e1 distantes anos 90 prova que a garota da lata ainda tem f\u00f4lego para animar muito baile. Fernandinha queria fazer show e fez baile. Em voltagem alt\u00edssima, banda turbinada e um corpo de baile inacreditavelmente pulsante, chamou a galera do gargarejo pro palco e fechou com o povo seu bail\u00e3o. Abrindo os trabalhos da noite, o incontrol\u00e1vel \u0093curi\u00f3 de Set\u00fabal\u0094, soul man e outras cositas mais, o pernambucano Jr. Black j\u00e1 tinha deixado o povo em estado de alerta.<P><\/b><\/i> ","lidao":"GARANHUNS Marina Lima, Fernada Abreu, Flaira Ferro, Edilza Ayres e Simone Mazzer comandaram o baile da \u00faltima noite do festival","chapeu":"GARANHUNS"},{"id":"676711","data":"31\/07\/2017","caderno":"Economia","pagina":"9","titulo":"\u00daltimo dia para sacar o FGTS inativo","texto":"Hoje \u00e9 o \u00faltimo dia para os saques das contas inativas do FGTS. Em Pernambuco, cerca de 30 mil pessoas que t\u00eam direito a retirar o valor ainda n\u00e3o garantiram o cr\u00e9dito, que, somado, chega pr\u00f3ximo ao montante de R$ 200 milh\u00f5es. O benef\u00edcio est\u00e1 dispon\u00edvel atrav\u00e9s da Medida Provis\u00f3ria 763\/16 para pessoas que pediram demiss\u00e3o ou que foram demitidas por justa causa at\u00e9 o dia 31 de dezembro de 2015.<P>Segundo a Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF), a lei disponibilizou R$ 43,6 bilh\u00f5es para 30,2 milh\u00f5es de pessoas de todo o Pa\u00eds a partir de mar\u00e7o deste ano. Desde ent\u00e3o, foi cumprido um calend\u00e1rio de saques de acordo o m\u00eas de anivers\u00e1rio do benefici\u00e1rio. Neste \u00faltimo dia, no entanto, as ag\u00eancias ir\u00e3o atender a todos os que t\u00eam direito ao saque, independentemente do m\u00eas de nascimento.<P>Para quem tem at\u00e9 R$ 1.500 a receber, pode retirar o valor em um caixa eletr\u00f4nico portando apenas a senha do seu Cart\u00e3o Cidad\u00e3o. Valores entre R$ 1.500 e R$ 3 mil podem ser sacados em caixas eletr\u00f4nicos ou casas lot\u00e9ricas mediante o uso do cart\u00e3o. Valores acima de R$ 3 mil s\u00f3 ser\u00e3o liberados atrav\u00e9s do atendimento em ag\u00eancias da Caixa. A CEF criou o site www.caixa.gov.br\/contasinativas para esclarecer as d\u00favidas sobre os assuntos e consulta das contas. Informa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m est\u00e3o dispon\u00edveis atrav\u00e9s do 0800.726.2017. <P>Ap\u00f3s o dia de hoje, voltam a valer os antigos crit\u00e9rios para a retirada dos valores das contas do FGTS. Entre eles est\u00e1 a demiss\u00e3o sem justa causa, o financiamento imobili\u00e1rio, casos de doen\u00e7as graves como c\u00e2ncer e morte do titular, por exemplo.<P>O objetivo do governo federal em possibilitar de forma excepecional o saque para pessoas que pediram demiss\u00e3o ou foram demitidas por justa causa foi de injetar mais dinheiro na economia para movimentar os setores produtivos do Pa\u00eds. Segundo a pesquisa feito pelo Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC Brasil) e pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Dirigentes Lojistas (CNDL), 47% das pessoas que sacaram o benef\u00edcio usaram a renda extra para consumo.<P>\u0093O fato de tantos consumidores usarem esse dinheiro extra para gastos frequentes do dia a dia \u00e9 reflexo da dificuldade financeira do brasileiro que est\u00e1 com a renda menor. Fica o alerta para que o consumidor ajuste o seu padr\u00e3o de vida para baixo, pois esse dinheiro extra \u00e9 pontual e serve de al\u00edvio moment\u00e2neo\u0094, afirma Marcela Kawauti, economista-chefe do SPC Brasil.<P>J\u00e1 outro estudo, realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e o Banco Central, mostrou que 36% dos recursos sacados de contas inativas foram usados para a quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas.<P>PRORROGA\u00c7\u00c3O<P>Na semana passada o presidente Michel Temer anunciou que o prazo para os saques das contas inativas do FGTS ser\u00e1 prorrogado at\u00e9 o dia 31 de dezembro do pr\u00f3ximo ano para pessoas que comprovarem alguma impossibilidade para retirar o valor dentro do prazo estipulado pela Medida Provis\u00f3ria. O decreto que garante a prorroga\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o detalha quais casos ser\u00e3o considerados impedimentos e quais ser\u00e3o os crit\u00e9rios de comprova\u00e7\u00e3o.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"BENEF\u00cdCIO "},{"id":"676714","data":"31\/07\/2017","caderno":"Economia","pagina":"10","titulo":"Trabalhar de casa agora est\u00e1 na lei ","texto":"<i>FIAMMA LIRA<P><\/i>flira@jc.com.br<P>Conhecido tamb\u00e9m como teletrabalho, o modelo home office foi regulamentado pela reforma trabalhista sancionada pelo presidente Michel Temer. A medida s\u00f3 come\u00e7a a vigorar em novembro deste ano e j\u00e1 \u00e9 vista por especialistas como um grande avan\u00e7o para as rela\u00e7\u00f5es de trabalho no Pa\u00eds. Trabalhar no conforto do lar, sem enfrentar congestionamentos no tr\u00e2nsito e economizar nos custos, s\u00e3o alguns dos benef\u00edcios apontados pelas pessoas que usufruem na pr\u00e1tica do modelo. <P>Barreto Nunes, 49, \u00e9 vendedor aut\u00f4nomo e trabalha no modelo h\u00e1 mais de 15 anos. No entanto, ele alerta que \u00e9 preciso organiza\u00e7\u00e3o e planejamento para conseguir atuar nesse formato. \u0093Reservei um local exclusivo para o trabalho. N\u00e3o uso nem meu e-mail, nem telefone pessoais para fins profissionais. Minha fam\u00edlia j\u00e1 sabe que ali \u00e9 o meu canto de trabalho. Tenho hor\u00e1rio para a fam\u00edlia e o trabalho\u0094, explica. <P>Para Nunes, trabalhar de casa \u00e9 t\u00e3o normal como se sa\u00edsse todos os dias para trabalhar fora. Ele conta que se veste de modo adequado para estar preparado, caso precise fazer uma reuni\u00e3o online e tem hora para come\u00e7ar, almo\u00e7ar e terminar. Ele considera a regulamenta\u00e7\u00e3o um avan\u00e7o. \u0093Quando comecei, n\u00e3o era regulamentado, pelo contr\u00e1rio, era discriminado no Brasil. Vamos ver de que forma ser\u00e1 implantado e fiscalizado, j\u00e1 que s\u00f3 funciona em comum acordo entre o patr\u00e3o e o empregado, quando for o caso. Acredito que ainda vai ter muita adequa\u00e7\u00e3o\u0094, comenta. <P>O advogado trabalhista Ney Ara\u00fajo relata que a medida \u00e9 positiva, visto que a atividade j\u00e1 era praticada informalmente. \u0093A medida traz economia para o empregado e o empregador. Muitas pessoas v\u00e3o poder ser contratadas, o \u00edndice de doen\u00e7a e acidente de trabalho ser\u00e1 menor, al\u00e9m de haver uma redu\u00e7\u00e3o de gastos\u0094, destaca. No entanto, \u00e9 preciso cautela. \u0093O aspecto negativo \u00e9 que o profissional n\u00e3o vai ter direito a horas extras, nem intervalo de almo\u00e7o. Isso n\u00e3o retrata a realidade, pois as pessoas podem ser altamente controladas de todo os meios poss\u00edveis\u0094, complementa.<P>Para a advogada trabalhista da Stocche Forbes Daniela Yassua a decis\u00e3o traz seguran\u00e7a jur\u00eddica. \u0093Como n\u00e3o tinha uma regra espec\u00edfica, isso cabia a interpreta\u00e7\u00e3o do juiz\u0094, explica. Para Daniela, a decis\u00e3o traz vantagens, como maior seguran\u00e7a. \u0093Os empregados v\u00e3o se sentir mais seguros, eles v\u00e3o ter maior possibilidade de estarem mais pr\u00f3ximos da fam\u00edlia, custo menor, al\u00e9m das empresas terem o dever de treinar seus funcion\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a, para evitar acidentes no trabalho\u0094,frisa. <P>Na vis\u00e3o do diretor da Talenses Rio de Janeiro Paulo Moraes a regulamenta\u00e7\u00e3o veio em um bom momento, mas lembra que o home office s\u00f3 poder\u00e1 ser feito em comum acordo entre empregado e empregador, no qual dever\u00e3o ser descritos as responsabilidades com alguns custos, como energia el\u00e9trica, combust\u00edvel para poss\u00edveis deslocamentos, internet e telefone. \u0093Ela \u00e9 feita atrav\u00e9s de um acordo entre o empregado e o empregador. \u00c9 uma forma simples de negociar e um avan\u00e7o significativo\u0094, atesta. Para Moraes, a pessoa vai ter flexibilidade nas suas tarefas, menos custos, mais qualidade de vida e produtividade. <P><\/b><\/i> ","lidao":"HOME OFFICE Reforma trabalhista regulamentou o modelo, trazendo seguran\u00e7a jur\u00eddica","chapeu":"HOME OFFICE"},{"id":"676741","data":"31\/07\/2017","caderno":"Opini\u00e3o JC","pagina":"8","titulo":"VOZ DO LEITOR","texto":"Roubo<P><P>Passei pela Via Mangue e vi que est\u00e3o roubando o gradil de prote\u00e7\u00e3o. O que os nossos gestores est\u00e3o esperando? Que os ladr\u00f5es levem tudo para gastar nova fortuna em outro?<P>Rafael Correa, por e-mail<P><P>Sem \u00e1gua<P><P>Passamos mais de cinco dias sem \u00e1gua na 4\u00aa Etapa de Rio Doce (n\u00ba de matr\u00edcula 16209910). Ligamos para a Compesa e n\u00e3o sabem sequer informar o motivo.<P>Franklin Alves, por e-mail <P><P>Energia<P><P>Depois que a Celpe trocou os postes e colocou fia\u00e7\u00e3o nova, todo dia agora falta energia na UR-3, Ibura. J\u00e1 passou da hora de resolver. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 cansada.<P>Al\u00ea Costa, via comuniQ<P><P>Buracos<P><P>A buraqueira na BR-101, ap\u00f3s a Justi\u00e7a Federal, a cada dia piora. O engarrafamento come\u00e7a antes de Jardim SP. Com a volta \u00e0s aulas, vai engarrafar desde Boa Viagem.<P>Lu\u00edsa Melo, via comuniQ<P><P>Madalena<P><P>Mobilidade prejudicada<P><P>Na Rua Dr. Sabino Pinho duas ag\u00eancias de carros estacionam os ve\u00edculos na rua, atrapalhando o tr\u00e2nsito.<P>Sanderson Nunes, por e-mail<P><P>Risco de acidente<P><P>A primeira vez que escrevi para esta se\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es de perigo na PE-072 foi em 2015. Todo ano a situa\u00e7\u00e3o se repete no per\u00edodo chuvoso: a ponte sobre o Rio Uni\u00e3o, no acesso \u00e0 Praia dos Carneiros, forma uma imensa cratera, que p\u00f5e em risco quem trafega pela movimentada via. Todo ano o reparo \u00e9 feito, sem qualidade, e resservi\u00e7os s\u00e3o necess\u00e1rios.<P>Lafayette de Mendon\u00e7a, por e-mail<P><P>Por que s\u00f3 n\u00f3s?<P><P>\u0093Todos compreender\u00e3o\u0094. Esta frase, do Sr. Temer, conforme o JC, dia 22, \u00e9 uma temeridade. N\u00f3s, o povo brasileiro, que n\u00e3o contribu\u00edmos para a situa\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 o Pa\u00eds, n\u00e3o podemos compreender que tenhamos de arcar com mais impostos para \u0093salvar\u0094 a Previd\u00eancia. Por que s\u00f3 n\u00f3s? Por que o governo n\u00e3o cria uma Reforma para acabar com os privil\u00e9gios, os indecorosos \u0093aux\u00edlios\u0094 de quem j\u00e1 aufere exorbitantes sal\u00e1rios? <P>Anag\u00e9 Leit\u00e3o, por e-mail <P><P>Vizinhan\u00e7a barulhenta<P><P>Na esquina da Rua Geraldo de Andrade com a Fernando Allain, Espinheiro, h\u00e1 um col\u00e9gio chamado Terceiro Mil\u00eanio que resolve, em todas as f\u00e9rias, realizar obras. H\u00e1 mais de 30 dias, est\u00e3o usando m\u00e1quinas de serra, martelos hidr\u00e1ulicos e furadeiras de impacto, sem prote\u00e7\u00e3o ac\u00fastica. N\u00e3o satisfeitos, trabalham todo o s\u00e1bado e, ultimamente, aos domingos. N\u00e3o se d\u00e1 folga aos nossos t\u00edmpanos. <P>Arlindo Vilar, por e-mail<P><P>Pol\u00edtica<P><P>Lula culpa Temer pela situa\u00e7\u00e3o do Brasil. Quer que o povo esque\u00e7a que elegeu Dilma\/Temer, junto com ele, principal respons\u00e1vel pela lamban\u00e7a atual.<P>Antonio S. Botelho, por telefo<P><P>Pernambucana<P><P>Parabenizo Etiene Medeiros pela conquista da medalha de ouro em Budapeste. \u00c9 uma honra para os pernambucanos que ela seja a primeira brasileira a ganhar o t\u00edtulo.<P>Jo\u00e3o Lamour, por telefone<P><P>Apadrinhados pol\u00edticos<P><P>O governo federal deveria come\u00e7ar a enxugar a m\u00e1quina p\u00fablica pelos cargos comissionados em excesso, a maioria deles ocupados por pessoas que n\u00e3o s\u00e3o servidores e sim apadrinhados pol\u00edticos, da\u00ed a resist\u00eancia em reduzi-los. Lembrando que os servidores do executivo, na m\u00e9dia, s\u00e3o os que t\u00eam menores sal\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos demais poderes da Rep\u00fablica.<P>Clovis Silva, por e-mail<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676730","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"2","titulo":"COLUNA ESTAD\u00c3O","texto":"ANDREZA MATAIS E MARCELO DE MORAES<P>Emails: colunadoestadao@estadao.com.br<P>politica.estadao.com.br\/blogs\/coluna-do-estadao<P><P>\u0093Sem reforma, podemos repetir Gr\u00e9cia\u0094, diz Maia<P><P>O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia, afirmou que pretende retomar a discuss\u00e3o da Previd\u00eancia assim que terminar a vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia apresentada pela PGR contra Michel Temer. Mesmo com resist\u00eancias \u00e0 proposta, Maia diz que \u0093\u00e9 necess\u00e1rio\u0094 aprovar mudan\u00e7as na Previd\u00eancia e alerta para o risco de a reforma ser posta de lado. \u0093Se n\u00e3o fizermos os ajustes agora, corremos o risco de, daqui a dois anos, repetir o que ocorreu com a Gr\u00e9cia, em 2010, quando o pa\u00eds quebrou. A\u00ed, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel pagar aposentadorias. A conta n\u00e3o fecha\u0094, diz.<P><P>Como faz?<P><P>O problema \u00e9 que o clima pol\u00edtico conturbado reduziu as chances de o governo somar votos para aprovar uma reforma que exige qu\u00f3rum elevado.<P><P>Sei n\u00e3o...<P><P>Michel Temer ainda n\u00e3o se convenceu sobre ideia de enxugar a proposta e priorizar apenas a vota\u00e7\u00e3o da idade m\u00ednima.<P><P>Investida<P><P>Na busca por mais votos para derrubar a den\u00fancia contra Temer, o governo vai procurar a bancada do PSDB. Com 18 votos declarados contra Temer, o Planalto acha que pode virar de 3 a 5 votos. A\u00e9cio Neves vai ajudar.<P><P>Cofre seco<P><P>A baixa arrecada\u00e7\u00e3o do governo federal acendeu sinal de alerta em todas as \u00e1reas que dependem de repasses. Nos Estados que enfrentam seca j\u00e1 existe preocupa\u00e7\u00e3o com o risco de interrup\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de carros-pipa.<P><P>Pelot\u00e3o<P><P>Dentro do guarda-chuva dos Minist\u00e9rios da Integra\u00e7\u00e3o e da Defesa, a Opera\u00e7\u00e3o Carro Pipa \u00e9 conduzida pelo Ex\u00e9rcito. Atende cerca de 870 munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Ao todo, s\u00e3o contratados 6.865 \u0093pipeiros\u0094 para abastecer 78 mil pontos.<P>Complicou<P><P>Em nota, o Ex\u00e9rcito reconhece que a mudan\u00e7a no modelo de repasse de recursos (vinha por MPs, agora s\u00e3o recursos or\u00e7ament\u00e1rios), feita em janeiro, \u0093come\u00e7ou a gerar preocupa\u00e7\u00e3o\u0094.<P><P>Correndo atr\u00e1s<P><P>O Ex\u00e9rcito diz que est\u00e1 fazendo gest\u00f5es para garantir os repasses a tempo, junto \u00e0 Integra\u00e7\u00e3o Nacional e Planejamento. Mas admite que, \u0093caso os recursos n\u00e3o cheguem com a tempestividade necess\u00e1ria\u0094, \u0093a opera\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser suspensa\u0094.<P><P>Bateu na trave<P><P>O governo do Distrito Federal festejou a libera\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Constitucional, retidos desde o in\u00edcio do ano. Gra\u00e7as a isso, n\u00e3o atrasar\u00e1 o sal\u00e1rio de julho.<P><P>Tranca...<P><P>Os problemas revelados pela Opera\u00e7\u00e3o Carne Fraca fizeram com que o Minist\u00e9rio da Agricultura elaborasse programa de compliance e c\u00f3digo de \u00e9tica para servidores que cuidam da fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.<P><P>...na porta<P><P>A proposta dever\u00e1 ficar pronta at\u00e9 o fim de setembro.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676731","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"2","titulo":"Placar definir\u00e1 a for\u00e7a do governo","texto":"<i>Reda\u00e7\u00e3o com Ag\u00eancias<P><\/i>Mesmo confiante de que a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o reunir\u00e1 os 342 votos para levar adiante a den\u00fancia do procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, nesta quarta-feira (2), o governo teme que o qu\u00f3rum fique abaixo do previsto para concluir a vota\u00e7\u00e3o, ou que a margem de votos favor\u00e1veis ao governo seja baixa. Ambas as hip\u00f3teses poderiam ser vistas como derrotas para o Pal\u00e1cio do Planalto, ainda que Temer consiga enterrar esta primeira den\u00fancia de Janot. <P>Amigos do presidente Michel Temer (PMDB) afirmam que ele tem trabalhado para garantir pelo menos 250 dos 513 votos em plen\u00e1rio para impedir que a den\u00fancia contra ele chegue ao Supremo. O discurso de Temer, considerado otimista demais at\u00e9 por assessores pr\u00f3ximos, \u00e9 de que, se alcan\u00e7ar esse n\u00famero, seu governo ganha for\u00e7a para votar a reforma da Previd\u00eancia at\u00e9 o fim de agosto.<P>A vit\u00f3ria de Temer na vota\u00e7\u00e3o da primeira den\u00fancia \u00e9 dada como certa pelo governo \u0096 e pela oposi\u00e7\u00e3o \u0096, mas o desdobramento da conta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma leva em considera\u00e7\u00e3o outros fatores. <P>Virada essa p\u00e1gina, o presidente vai mirar os deputados que se posicionarem contra ele na den\u00fancia, mas possivelmente o apoiariam a reforma. \u00c9 o caso de metade do PSDB (46 deputados) e de deputados considerados avulsos em partidos da base. <P>A conta \u00e9 apertada porque Temer precisa de pelo menos 308 votos para aprovar a reforma da Previd\u00eancia e sabe que esse \u00e9 um fator determinante para que o mercado continue apoiando seu governo. Esse discurso \u00e9 combinado com o apelo ao esp\u00edrito de corpo da C\u00e2mara. Desde que foi denunciado, o presidente tem dito reservadamente que a a\u00e7\u00e3o da PGR \u00e9 direcionada a acabar com a classe pol\u00edtica. <P>O governo articula, tamb\u00e9m, uma manobra para deixar os deputados mais \u00e0 vontade no dia da vota\u00e7\u00e3o. Integrantes do PMDB discutem a apresenta\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o de ordem para que os deputados sejam dispensados de votar no microfone, registrando suas escolhas apenas no painel eletr\u00f4nico. Assim, com menos exposi\u00e7\u00e3o, o governo pretende angariar votos de parlamentares mais suscet\u00edveis \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, especialmente em um cen\u00e1rio em que Temer aparece com apenas 5% de aprova\u00e7\u00e3o popular. \u0093Estamos analisando como fazer, mas \u00e9 poss\u00edvel que apresentemos uma quest\u00e3o de ordem para desobrigar os deputados de terem que falar no microfone na hora do voto. A sess\u00e3o ser\u00e1 televisionada e isto pode constranger muitos que desejam ser fi\u00e9is ao governo, mas t\u00eam medo da rea\u00e7\u00e3o de suas bases\u0094, explica um ministro do PMDB. <\/b><\/i> ","lidao":"DEN\u00daNCIA Confiante na vota\u00e7\u00e3o de quarta, governo teme adiamento ou margem pequena","chapeu":"DEN\u00daNCIA"},{"id":"676733","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"2","titulo":"Ato vira manifesta\u00e7\u00e3o de apoio a advogado","texto":"<i>Folhapress<P><\/i>S\u00c3O PAULO \u0096 Uma manifesta\u00e7\u00e3o realizada ontem na avenida Paulista para pedir \u00e9tica na pol\u00edtica, criticar a corrup\u00e7\u00e3o e defender a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato se transformou em ato de apoio ao advogado Modesto Carvalhosa, 85. <P>Ele, que discursou no encontro, \u00e9 pr\u00e9-candidato de uma eventual elei\u00e7\u00e3o presidencial indireta, caso Michel Temer saia do cargo. <P>Organizado pelo Movimento Quero um Brasil \u00c9tico, que tem como principal lideran\u00e7a o ex-juiz Luiz Fl\u00e1vio Gomes, o evento teve pedidos de renova\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica e a defesa de candidaturas avulsas, sem v\u00ednculo com partidos, o que hoje n\u00e3o \u00e9 permitido. <P>\u0093\u00c9 preciso que o povo brasileiro volte \u00e0s ruas para acabar com a corrup\u00e7\u00e3o\u0094, disse no microfone o advogado H\u00e9lio Bicudo, cofundador do PT e coautor do pedido de impeachment de Dilma Rousseff. <P>\u0093Temer n\u00e3o esteve nem est\u00e1 \u00e0 altura do cargo\u0094, disse Bicudo, clamando pela admissibilidade da den\u00fancia contra o presidente no Congresso. Seu candidato em uma elei\u00e7\u00e3o indireta \u00e9 Carvalhosa. <P>O nome do advogado tamb\u00e9m recebeu a aprova\u00e7\u00e3o nas falas de convidados como o humorista Marcelo Madureira e o promotor Roberto Livianu, presidente do Instituto N\u00e3o Aceito Corrup\u00e7\u00e3o. <P>Estiveram ainda na manifesta\u00e7\u00e3o Kim Kataguiri, coordenador do MBL (Movimento Brasil Livre), e o ex-juiz M\u00e1rlon Reis, um dos idealizadores da Lei da Ficha Limpa. <P>Outra presen\u00e7a foi a de Thereza Collor. \u0093A gente tem que apoiar a \u00e9tica e a honestidade no nosso pa\u00eds. Eu que sei como j\u00e1 sofri nisso\u0094, disse \u00e0 reportagem ela, que ficou conhecida como a musa do impeachment do ex-cunhado Fernando Collor de Mello e \u00e9 sondada para sair candidata. <P>\u0093Somos contra todos\u0094, afirmou Luiz Fl\u00e1vio Gomes. \u0093Aqui n\u00e3o tem PT, PSDB, PMDB. \u00c9 \u0091fora, Collor\u0092, \u0091fora, Lula\u0092, \u0091fora, Temer\u0092. <P><\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"CONTRA CORRUP\u00c7\u00c3O "},{"id":"676735","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Temer intensifica ofensiva pol\u00edtica","texto":"<i>Ag\u00eancia O Globo<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Na reta final para a vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR), por corrup\u00e7\u00e3o passiva, que pode afast\u00e1-lo do mandato, o presidente Michel Temer intensificou a ofensiva pol\u00edtica e de imagem na tentativa de se manter no cargo. Depois de divulgar tr\u00eas v\u00eddeos nas redes sociais exaltando medidas do governo nos \u00faltimos dias, o presidente esteve ontem no Rio para capitalizar politicamente a a\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas no combate \u00e0 viol\u00eancia na cidade e na Regi\u00e3o Metropolitana. De volta a Bras\u00edlia, a maratona prosseguiu com sua participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o com ministros e l\u00edderes aliados para afinar a estrat\u00e9gia para a vota\u00e7\u00e3o marcada para quarta-feira no plen\u00e1rio da C\u00e2mara. Na noite do s\u00e1bado, Temer recebeu em jantar o presidente afastado do PSDB, senador A\u00e9cio Neves (MG), seu maior aliado na legenda que est\u00e1 dividida sobre o apoio ao governo. <P>Aliados do presidente dizem reservadamente que a contabilidade indica que ele ter\u00e1 mais de 250 votos contra a den\u00fancia, mas, publicamente, o tom \u00e9 de cautela na divulga\u00e7\u00e3o de placar, para que n\u00e3o haja frustra\u00e7\u00e3o se o resultado for abaixo do esperado. Na reuni\u00e3o de ontem, ministros e l\u00edderes de partidos na C\u00e2mara continuaram contando votos e ligando para deputados indecisos. Al\u00e9m de Temer, participaram da reuni\u00e3o os ministros Eliseu Padilha (Casa Civil), Ant\u00f4nio Imbassahy (Secretaria de Governo), Moreira Franco (Secretaria-Geral) e Osmar Terra (Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio). <P>Padilha disse que \u00e9 cedo para falar em placar, embora muitos estejam fazendo estimativas. \u0093N\u00f3s do governo estamos prontos para votar. Mas, se quarta-feira a oposi\u00e7\u00e3o obstruir e n\u00e3o der quorum de 342, o problema n\u00e3o \u00e9 nosso. Eles \u00e9 que querem aprovar a den\u00fancia, ent\u00e3o t\u00eam que garantir o quorum para vota\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o o fizerem at\u00e9 31 de dezembro de 2018, o que estar\u00e1 valendo \u00e9 a decis\u00e3o da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, que rejeitou a den\u00fancia da PGR.\u0094 <P>Moreira Franco buscou demonstrar tranquilidade sobre a vota\u00e7\u00e3o e refor\u00e7ou os argumentos de Padilha. \u0093A avalia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica j\u00e1 se deu na CCJ, que negou a den\u00fancia. Agora, \u00e9 o julgamento pol\u00edtico. Ent\u00e3o, quem tem que colocar voto \u00e9 quem quer derrubar o parecer da CCJ. Essa preocupa\u00e7\u00e3o de voto deve ser muito mais de quem quer derrubar do que nossa.\u0094 <P>Moreira disse n\u00e3o saber se a sess\u00e3o ter\u00e1 quorum para encerrar a vota\u00e7\u00e3o na quarta-feira, mas lembrou que o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), declarou que ser\u00e1 poss\u00edvel ter deputados suficientes para concluir o processo. O ministro enfatizou que, mais do que enterrar logo a den\u00fancia, a prioridade do governo \u00e9 aprovar a reforma da Previd\u00eancia e mostrar que est\u00e1 atuando para enfrentar a crise de seguran\u00e7a no Rio de Janeiro. <P>Tamb\u00e9m foi avaliado no encontro que, se houver quorum para vota\u00e7\u00e3o, o melhor para o governo seria encurtar ao m\u00e1ximo a sess\u00e3o. Isso pode ser feito se algum deputado apresentar requerimento de encerramento da discuss\u00e3o. Um dos temores dos parlamentares pr\u00f3-Temer \u00e9 a alta exposi\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, principalmente na televis\u00e3o aberta. Como o Planalto julga ter margem confort\u00e1vel de votos, o mais vantajoso seria liquidar a vota\u00e7\u00e3o o quanto antes. <P>Temer tamb\u00e9m usou as redes sociais nos \u00faltimos dias com maior intensidade, parte da investida para melhorar sua imagem junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, segundo a mais recente pesquisa do Ibope, ele tem apenas 5% de aprova\u00e7\u00e3o. Foram tr\u00eas v\u00eddeos entre sexta-feira e s\u00e1bado.<\/b><\/i> ","lidao":"VOTA\u00c7\u00c3O Na reta final da den\u00fancia, presidente usa redes sociais e se re\u00fane com aliados","chapeu":"VOTA\u00c7\u00c3O"},{"id":"676736","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Oposi\u00e7\u00e3o tenta sua estrat\u00e9gia","texto":"<i>Ag\u00eancia O Globo<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 A oposi\u00e7\u00e3o se re\u00fane amanh\u00e3, um dia antes da vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara da den\u00fancia por corrup\u00e7\u00e3o passiva contra o presidente Michel Temer, para tentar alinhavar uma estrat\u00e9gia comum. O deputado Alessandro Molon (Rede-RJ) defende que os oposicionistas estejam na C\u00e2mara na quarta-feira (2), data marcada para an\u00e1lise da pe\u00e7a apresentada pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR), mas sem registrar presen\u00e7a em plen\u00e1rio at\u00e9 que a base governista tenha quorum suficiente para iniciar a sess\u00e3o. Desta forma, acredita Molon, a oposi\u00e7\u00e3o evitaria fazer o jogo pol\u00edtico do governo, que prefere a instala\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o com um quorum baixo. <P>Apenas um grupo de 10 a 20 parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o seria escalado para discursar na tribuna a favor do prosseguimento da den\u00fancia, marcando posi\u00e7\u00e3o. <P>Para que a acusa\u00e7\u00e3o da PGR siga adiante, s\u00e3o necess\u00e1rios 342 votos a favor do processo. Para o deputado da Rede, a oposi\u00e7\u00e3o deveria comparecer \u00e0 sess\u00e3o quando governo conseguir colocar pelo menos 300 aliados em plen\u00e1rio. <P>\u0093As oposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem fazer o jogo do governo e facilitar a instala\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o com quorum baixo, porque isso vai permitir que os parlamentares favor\u00e1veis a Temer se escondam atrav\u00e9s de suas aus\u00eancias e, ainda assim, o ajudem. Estaremos presentes no sal\u00e3o verde, mas sem registrar presen\u00e7a em plen\u00e1rio. Considero um erro t\u00e1tico registrar presen\u00e7a com menos de 300 deputados governistas\u0094, afirma Molon. <P>O deputado defende que, mesmo que a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o consiga alcan\u00e7ar os 342 votos nesta sess\u00e3o, os deputados que votarem para salvar Temer ficar\u00e3o expostos \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, o que poderia lev\u00e1-los a modificarem suas posi\u00e7\u00f5es nas pr\u00f3ximas den\u00fancias de que o presidente deve ser alvo. Para o deputado Chico Alencar (PSOL-RJ), as mobiliza\u00e7\u00f5es contra Temer devem ajudar a pressionar deputados a votarem pelo prosseguimento da den\u00fancia. Para Chico, os parlamentares est\u00e3o mais preocupados em manter seus mandatos do que em salvar o presidente. \u0093Seus defensores pensam na reprodu\u00e7\u00e3o dos mandatos, inclusive como prote\u00e7\u00e3o a investiga\u00e7\u00f5es.\u0094 \u0093Governista que canta vit\u00f3ria sabe que ela, se vier, ter\u00e1 a firmeza de uma estaca no brejo. No dia 2 de agosto haver\u00e1 mobiliza\u00e7\u00e3o em muitas cidades brasileiras, e as aten\u00e7\u00f5es estar\u00e3o voltadas para os deputados em Bras\u00edlia.\u0094 <\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"VOTA\u00c7\u00c3O"},{"id":"676737","data":"31\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Ministros de volta \u00e0 C\u00e2mara","texto":"O presidente Michel Temer (PMDB) se prepara em v\u00e1rias frentes para a vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica na C\u00e2mara Federal esta semana e uma das a\u00e7\u00f5es \u00e9 a exonera\u00e7\u00e3o dos ministros que t\u00eam mandatos de deputados. O peemedebista quer os auxiliares de volta \u00e0 Casa para ampliar o refor\u00e7o na vota\u00e7\u00e3o. Embora a leitura de momento seja de que n\u00e3o h\u00e1 como sair derrotado, Temer quer chegar ao final da sess\u00e3o com o maior n\u00famero poss\u00edvel de votos a seu favor.<P>Entre os 12 ministros com mandato de deputado federal, quatro s\u00e3o pernambucanos. \u00c9 quase certo que pelo menos tr\u00eas voltem ao Congresso para votar contra a den\u00fancia da PGR. Quem ficaria de fora \u00e9 Raul Jungmann (PPS), que comanda o minist\u00e9rio da Defesa e n\u00e3o sairia do posto justamente por se tratar de uma pasta estrat\u00e9gica. \u0093N\u00e3o sou eu que defino isso\u0094, disse ontem, por mensagem de celular, \u00e0 reportagem do JC.<P>O ministro das Minas e Energia, Fernando Filho (PSB), afirmou que sair\u00e1 do posto caso Temer pe\u00e7a. O socialista \u00e9 considerado um dos mais fi\u00e9is ministros da atual gest\u00e3o e j\u00e1 se indisp\u00f4s com o pr\u00f3prio partido para ficar no governo. O PSB tem feito uma ofensiva contra Temer, inclusive com propaganda na TV pedindo a ren\u00fancia do presidente, mas Fernando Filho diz que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para dar as costas ao peemedebista.<P>A posi\u00e7\u00e3o oficial do ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Mendon\u00e7a Filho (DEM), n\u00e3o \u00e9 conhecida, mas o democrata declarou a alguns de seus interlocutores que, nesse caso, n\u00e3o h\u00e1 \u0093decis\u00e3o individual\u0094 e que seguir\u00e1 a orienta\u00e7\u00e3o dada pelo governo. Mendon\u00e7a \u00e9 do mesmo partido do presidente da C\u00e2mara Federal, Rodrigo Maia (RJ). H\u00e1 poucos dias, Temer e Maia mediram for\u00e7as em uma investida de ambos a deputados do PSB e Mendon\u00e7a foi um dos que entraram em a\u00e7\u00e3o para acalmar os \u00e2nimos.<P>O outro ministro que deve retomar o mandato na C\u00e2mara para ajudar Temer \u00e9 o titular da pasta das Cidades, Bruno Ara\u00fajo (PSDB). Assim que a dela\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio Joesley Batista contra o presidente ganhou destaque, chegou a circular a not\u00edcia de que o tucano estava com a carta de ren\u00fancia pronta. Bruno seguiu no cargo, mas v\u00ea o PMDB de olho em seu minist\u00e9rio e uma das raz\u00f5es para esse investida \u00e9 o fato de que uma parte do PSDB n\u00e3o quer a perman\u00eancia do partido na base de apoio do presidente. O voto de Bruno pr\u00f3-Temer ser\u00e1 um sinal de fidelidade ao presidente.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"VOTA\u00c7\u00c3O"},{"id":"676566","data":"30\/07\/2017","caderno":"Brasil","pagina":"19","titulo":"Futuro incerto dos estaleiros","texto":"<i>DOM PHILLIPS<P><\/i>\u00a9 2017 New York Times News Service<P>NITER\u00d3I \u0096 A cidade de Niter\u00f3i, perto do Rio de Janeiro, apresenta um marco incomum: dois petroleiros inacabados pintados com as cores verde e amarela da companhia de petr\u00f3leo estatal, a Petrobras. Os navios gigantes est\u00e3o encostados no cais do estaleiro Mau\u00e1 h\u00e1 dois anos, um monumento flagrante dos problemas econ\u00f4micos do Pa\u00eds e de uma pol\u00edtica ambiciosa que deu errado. <P>Em 2003, impulsionado por um aumento dos pre\u00e7os da energia, o Brasil buscou refor\u00e7ar seu setor de fabrica\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de navios, construindo todos os petroleiros, perfuradores e plataformas de produ\u00e7\u00e3o que a Petrobras necessitava e criando dezenas de milhares de empregos nesse processo. Mas esses planos, juntamente com uma estrat\u00e9gia econ\u00f4mica mais ampla, deram errado, arrasados pela corrup\u00e7\u00e3o generalizada, pela queda dos pre\u00e7os das commodities e por uma falta de conhecimento sobre o que \u00e9 preciso para ter sucesso em uma ind\u00fastria competitiva global. <P>O arquiteto dessa pol\u00edtica industrial, ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, foi condenado em 12 de julho a quase dez anos de pris\u00e3o sob a acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro. A decis\u00e3o, um golpe em seus planos de concorrer novamente, proporcionou algum al\u00edvio aos investidores que temiam sua volta pol\u00edtica em uma economia que est\u00e1 come\u00e7ando a se recuperar de uma recess\u00e3o. A ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval ainda est\u00e1 lidando com a montanha-russa da era Lula. <P>No final dos anos 1970, quando o Brasil ainda estava sob um governo ditatorial, a constru\u00e7\u00e3o naval empregava quase 40 mil pessoas, segundo a Sinaval, uma associa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Ela foi refor\u00e7ada por subs\u00eddios e acordos protecionistas que garantiam que 40 por cento da carga internacional do Brasil fosse transportada por navios constru\u00eddos no pa\u00eds. Mas, depois da turbul\u00eancia econ\u00f4mica dos anos 1980, o com\u00e9rcio mar\u00edtimo foi liberalizado, abrindo o mercado para a competi\u00e7\u00e3o estrangeira. A ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o naval caiu em decl\u00ednio e, na virada do s\u00e9culo, empregava apenas dois mil trabalhadores. <P>Depois que o esquerdista Lula foi eleito presidente em 2003, ele imediatamente ordenou que a Petrobras constru\u00edsse e comprasse mais de seus materiais em casa. Poucos anos depois, a estatal encontrou grandes reservas de petr\u00f3leo sob uma camada de sal profunda no Atl\u00e2ntico. E Lula proclamou: \u0093Deus \u00e9 brasileiro\u0094. Impulsionado pelas pol\u00edticas e as descobertas, o Pa\u00eds come\u00e7ou a construir novos estaleiros e a reabrir outros. Durante a r\u00e1pida expans\u00e3o, os problemas ligados a essa estrat\u00e9gia come\u00e7aram a aparecer. <P>\u0093Eles definiram padr\u00f5es muito altos e foram r\u00e1pido demais. Basicamente, superaqueceram o mercado e prometeram coisas que n\u00e3o eram realistas\u0094, explica Andreas Theophanatos, diretor regional da empresa de servi\u00e7os offshore Aqualis. Em Niter\u00f3i, uma cidade de meio milh\u00e3o de pessoas a meia hora do Rio, o estaleiro Mau\u00e1 sofre com a encomenda de quatro navios feita pela Petrobras. A empresa de energia modificou os projetos, acarretando aumento de custos, afirma Ricardo Vanderlei, executivo chefe do Mau\u00e1. <P>Apesar das dificuldades financeiras do pedido inicial, o estaleiro se comprometeu em 2008 a construir mais navios, acreditando que o lucro eventualmente se materializaria, o que n\u00e3o aconteceu. O Mau\u00e1 entregou o primeiro navio do novo contrato, mas a Petrobras parou de pagar os outros, segundo Vanderlei. O Mau\u00e1 est\u00e1 agora com os dois navios inacabados no porto de Niter\u00f3i e outro semiconstru\u00eddo. Vanderlei descreve o par que permanece inacabado como \u0093um constrangimento\u0094 que ao todo custou quase US$ 200 milh\u00f5es e que est\u00e1 \u0093parado na Ba\u00eda de Guanabara, apodrecendo\u0094. <P>O setor de distribui\u00e7\u00e3o da Petrobras afirmou em um e-mail que cancelou 20 contratos, incluindo os dos navios inacabados do Mau\u00e1, \u0093como resultado da falta de conformidade com as obriga\u00e7\u00f5es do contrato\u0094. E n\u00e3o comentou nada mais. Apesar da experi\u00eancia do Mau\u00e1, os l\u00edderes pol\u00edticos do Brasil continuavam inabal\u00e1veis, e transformaram o lan\u00e7amento de navios em manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. <P>Em junho de 2011, a sucessora escolhida por Lula, a presidente Dilma Rousseff, falou para milhares de trabalhadores que comemoravam no estaleiro BrasFELS, perto do Rio, que o Brasil havia silenciado quem duvidava dele, acabando com as quest\u00f5es sobre a continua\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os. \u0093Hoje podemos olhar para tudo isso e dizer: \u0091N\u00f3s produzimos isso. Somos capazes\u0092\u0094, afirmou ela. <P>As encomendas continuaram. No come\u00e7o de 2014, o plano de investimentos de US$ 221 bilh\u00f5es da Petrobras inclu\u00eda construir mais de 100 plataformas de produ\u00e7\u00e3o e de perfura\u00e7\u00e3o e petroleiros. Ao todo, os estaleiros do Pa\u00eds estavam empregando 82 mil trabalhadores. Mas, rapidamente, v\u00e1rios dos estaleiros come\u00e7aram a enfrentar a mesma realidade dif\u00edcil do Mau\u00e1: a constru\u00e7\u00e3o moderna de navios \u00e9 algo complexo, altamente t\u00e9cnico e que necessita de muito capital. <P>\u0093Os estaleiros asi\u00e1ticos t\u00eam uma vantagem de d\u00e9cadas\u0094, explica Carlos Rocha, diretor de custos e tecnologia dos escrit\u00f3rios da firma de consultoria internacional IHS no Rio. Ele diz que os estaleiros brasileiros cobravam de 20 a 55 por cento a mais do que seus rivais do Jap\u00e3o, Coreia do Sul e China. E algumas das entregas brasileiras demoravam tr\u00eas vezes mais. Os estaleiros asi\u00e1ticos se beneficiam de financiamento mais barato e melhor economia de escala, porque frequentemente trabalham com v\u00e1rias encomendas, com cadeias de suprimentos mais sofisticadas. Comparados com os competidores brasileiros, sua engenharia \u00e9 superior e a for\u00e7a de trabalho, mais \u00e1gil. <P>As press\u00f5es competitivas revelaram-se insustent\u00e1veis depois que os construtores de navios receberam o duplo golpe dos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o e da queda dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. Em mar\u00e7o de 2014, a pol\u00edcia descobriu um esquema de corrup\u00e7\u00e3o na Petrobras. A empresa j\u00e1 estava perdendo dinheiro porque o governo de Dilma obrigou-a a vender gasolina e diesel importados mais baratos para controlar a infla\u00e7\u00e3o. <P>O esc\u00e2ndalo manchou o legado de Lula e ajudou na queda de Dilma Rousseff. (Os advogados de Lula dizem que sua senten\u00e7a \u00e9 uma persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.) Ent\u00e3o, o pre\u00e7o do petr\u00f3leo come\u00e7ou a cair, de um pico de mais de US$ 100 o barril para menos de US$ 30. Em 2015, a Petrobras anulou contratos de US$ 2 bilh\u00f5es por causa dos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o e parou de pagar alguns fornecedores. <P>Nenhuma das 28 plataformas de perfura\u00e7\u00e3o dos estaleiros brasileiros foi entregue \u0096 tr\u00eas est\u00e3o inacabadas na f\u00e1brica onde Dilma discursou em 2011. Ao todo, 52 mil trabalhadores dos estaleiros perderam seus empregos. O governo de centro-direita do presidente Michel Temer \u0096 que foi acusado de corrup\u00e7\u00e3o em junho \u0096 tamb\u00e9m mudou a pol\u00edtica, reduzindo pela metade as cotas de conte\u00fado local. A Petrobras agora est\u00e1 buscando permiss\u00e3o para construir no exterior uma nova plataforma de produ\u00e7\u00e3o para um enorme campo offshore. Essa manobra pode ser fatal para estaleiros como o Brasa, que fica perto do Mau\u00e1, em Niter\u00f3i. <P>A empresa mant\u00e9m apenas 400 funcion\u00e1rios dos sete mil que empregava antes. Se n\u00e3o conseguir nenhum contrato at\u00e9 o final do ano, pode fechar, afirma o gerente de planejamento da Brasa, Marcus Cirio. \u0093O futuro n\u00e3o \u00e9 muito promissor. Estamos bem ansiosos.\u0094<P><I> The New York Times News Service\/Syndicate \u0096 Todos os direitos reservados. \u00c9 proibido todo tipo de reprodu\u00e7\u00e3o sem autoriza\u00e7\u00e3o por escrito do The New York Times.<\/I><\/b><\/i> ","lidao":"IND\u00daSTRIA Sonho brasileiro de fabricar navios sucumbe aos erros","chapeu":"IND\u00daSTRIA"},{"id":"676602","data":"30\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"38","titulo":"Uma chama sempre acesa","texto":"JORNAL DO COMMERCIO \u0096 Al\u00e9m da \u00f3bvia efem\u00e9ride dos 50 anos, qual o sentido de se remontar O Rei da Vela? <P>Z\u00c9 CELSO MARTINEZ CORREIA \u0096 Oswald de Andrade y (sic) Lina Bardi s\u00e3o os poetas pr\u00e1ticos mais contempor\u00e2neos na atual cosmopol\u00edtica que o mundo inteiro redescobre nas lutas dos bur\u00fas contra os xam\u00e3s, chamados, pelo erro de portugu\u00eas, de \u00edndios. Tupy or not to be! Com essa entrevista a voc\u00ea, inicio a busca de meu foco nos trabalhos de cria\u00e7\u00e3o de O Rei da Vela. Abelardo 1\u00ba, O Rentista, ser\u00e1 Renato Borghi (o mesmo da primeira montagem). O atual int\u00e9rprete do vice, sempre golpista, Abelardo II, ser\u00e1 o (ator) Marcelo Drummond. Sentimos que a pe\u00e7a, que inaugurou o palco italiano, brechtiano, do segundo Teatro Oficina, depois encenada em grandes teatros do Brasil e da Europa, deve, nos seus 50 anos de vida, estrear tamb\u00e9m num palco italiano. No caso, o Teatro do Sesc Pinheiros, em S\u00e3o Paulo. E, da\u00ed, para os grandes teatros do Brasil, mesmo no que chamam hoje de crise. O pr\u00f3prio golpe de Estado de 2016, midi\u00e1tico, parlamentar, a servi\u00e7o de muitos deles mesmos e a servi\u00e7o de rentistas como o banqueiro Abelardo I, parece que foi dado para que reencenemos este \u00e9pico sobre o capitalismo global. Esta pe\u00e7a de Oswald de Andrade \u00e9 uma moeda de valor incomensur\u00e1vel sobre o organismo vivo que \u00e9 a terra e da tortura em cima de n\u00f3s, seres vivos enjaulados que nela habitamos. A par\u00f3dia tragicomicaorgi\u00e1stica do Brasil Col\u00f4nia que agora retorna: \u0093O Rei da Vela y sua encena\u00e7\u00e3o cinquenten\u00e1ria valem pelo seu poder po\u00e9tico cat\u00e1rtico de desenfeiti\u00e7amento, desvoduza\u00e7\u00e3o de liberta\u00e7\u00e3o do regime das m\u00famias, entidades do Clube de Bolinha dos tr\u00eas poderes que est\u00e3o estra\u00e7alhando o que ainda resta do Brasil. Sua primeira encena\u00e7\u00e3o, sincronizada na explos\u00e3o da Tropic\u00e1lia, e de Terra em Transe, do movimento de descoloniza\u00e7\u00e3o do Brasil na primavera cultural de 1967, em plena ditadura civil, militar, teve o poder de nos fazer despedirmo-nos do palco italiano, revendo toda a dramaturgia da hist\u00f3ria mundial, atrav\u00e9s da devora\u00e7\u00e3o po\u00e9tica de Oswald de Andrade.<P>Encenada hoje, esta \u0093obra de arte pl\u00e1stica ao vivo\u0094, no palco italiano, vista de frente, tem o poder de acender a vela da percep\u00e7\u00e3o nas entranhas das v\u00edsceras cerebrais y (sic) dos nossos intestinos, sexos, corpos do todo a que estamos submetidos e despertar o apetite de devorarmos este estado de espera.<P><P>JC \u0096 Fale-me um pouco sobre a Universidade Antrop\u00f3faga. Por que Oswald de Andrade \u00e9 o grande mestre? E porque fala-se t\u00e3o pouco nele, salvo nos velhos e plastificados exames vestibulares, dele, hoje, no Brasil?<P>Z\u00c9 CELSO \u0096 A UniverCidade Antrop\u00f3faga (sic), \u00e0s vezes surge em forma de expl\u00edcitas Oficinas Uzyna Uzonas, mas meu trabalho nesta multiversidade se d\u00e1 atrav\u00e9s os ensaios e ritos espetaculares das pe\u00e7as e suas temporadas abertas ao p\u00fablico. A cada semana em que cada pe\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 encenada fazemos pelo menos dois ensaios \u00e0s quartas e quintas. \u00c9 sempre um rito em permanente muta\u00e7\u00e3o, ao vivo, no sentido mais literal, com os p\u00fablicos que recriam as pe\u00e7as a cada noite. Todas, depois de O Rei da Vela, foram encenadas a partir da leitura antropof\u00e1gica (sic) de Oswald de Andrade. O Ham-let de Shakespeare, Os Bandidos, de Schiller, Os Sert\u00f5es, de Euclides da Cunha, Bacantes, de Eur\u00edpedes, O Banquete, de S\u00f3crates y Plat\u00e3o, Gracias, Se\u00f1or e As Tr\u00eas Irm\u00e3s, de Tchecov, o Boca de Ouro, de Nelson Rodrigues. Todas as pe\u00e7as, enfim, que montamos no Oficina foram interpretadas a partir da devora\u00e7\u00e3o antropof\u00e1gica oswaldiana. Claro que alimentando-se do grande poder da dramaturgia mundial y brasileira, mas comidas, invertidas, na antropofagia. O pr\u00f3prio Terreiro Elektronico (sede do Teatro Oficina), considerado pelo cr\u00edtico de arquitetura, em 2015, do The Guardian \u0093O melhor y mais intenso\u0094 entre os dez melhores teatros do mundo foi criado, inicialmente, de acordo com as necessidades da Rua do Mangue de Os Mist\u00e9rios Goz\u00f3sos de Oswald, por Lina Bardi, que foi grande amiga do poeta. O Brasil ainda desconhece o poeta que, em 1928, declarou-se como o primeiro poeta p\u00f3s-moderno, n\u00e3o mais modernista, pois fez a grande viagem ao pensamento po\u00e9tico, pr\u00e9-l\u00f3gico dos bur\u00fas xam\u00e3s habitantes do Brasil. Ele sempre emerge nas crises, como Dion\u00edsios. Ele \u00e9 o romancista que, como Godard, reinventa a percep\u00e7\u00e3o humana escrevendo em muitas formas transliter\u00e1ias y contracena com um leitor reinventando a linguagem com todas as linguagens, precisa da esperteza dos leitores. Essa esperteza aparece em \u00e9pocas como as que estamos vivendo, mas apenas pros que est\u00e3o ligados.<P><P>JC \u0096 Voc\u00ea e Renato Borghi nasceram no mesmo dia, completam 80 anos este ano e, agora, se reencontram na remontagem de O Rei da Vela, onde estiveram juntos h\u00e1 50 anos. Parece tudo muito simb\u00f3lico. Esse reencontro \u00e9 uma retomada para novas parcerias com Renato? <P>Z\u00c9 CELSO \u0096 Renato \u00e9 o ator que melhor sabe falar Oswald, pois sempre foi p\u00f3s-moderno. Absorveu toda a cultura dos grandes do teatro de revista: Grande Othelo, Oscarito, Mesquitinha, cantoras como Dalva de Oliveira o formaram. Ele viu Cacilda (Becker) no TBC. No Oficina, redescobrimos o inconsciente de Stanislawiski, o jovem y o velho Brecht. Mas nos encontramos mesmo em Oswald. <P><P>JC \u0096 Ali\u00e1s, ter feito 80 anos o fez mudar de alguma forma? A data tem alguma contund\u00eancia ?<P>Z\u00c9 CELSO \u0096 Essa data \u00e9 phoda (sic)! Desde meu internamento num pronto socorro no in\u00edcio deste ano, venho passando por uma morte inici\u00e1tica, tentando saber como meu corpo est\u00e1 envelhecendo. A Mente, n\u00e3o. Entendi a sabedoria dos velhos. Esta \u00e9 a idade em que mudo todo minha programa\u00e7\u00e3o. Desde que passei mal depois de um porre no Natal, percebi que passava por este processo de encarar meus 80. \u00c9 uma idade muito rica nas saca\u00e7\u00f5es de tudo que se viveu, revivendo-se de uma maneira completamente nova. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande vantagem do envelhecimento. Acho que s\u00f3. Atuo y dirijo muito bem. O teatro \u00e9 onde encontro vida plena. Mas continuo um velho Safado com muita baba da libido.<P><P>JC \u0096 Quem melhor te define ou te acompanha: Exu ou Dion\u00edsio?<P>Z\u00c9 CELSO \u0096 O t\u00edtulo que recebi, de M\u00e3e Stella da Bahia, que viu de p\u00e9, aos 80 anos, as cinco partes (com quase oito horas, da montagem de) Os Sert\u00f5es \u00e9 o que mais amo: Ex\u00fa, senhor das artes c\u00eanicas, Laroi\u00ea, Dion\u00edsios \u00e9 o Ex\u00fa maior do teatro. Sou d\u0092essa religa\u00e7\u00e3o do bode que canta, o oposto do bode que se deixa crucificar. <P><P>JC \u0096 Z\u00e9 Celso, bem diretamente: temos hoje mais liberdades sexuais e individuais que h\u00e1 30 ou 40 anos, e o surgimento de novos fundamentalismos de direita para al\u00e9m da crise instalada na chamada esquerda hist\u00f3rica brasileira. O Brasil avan\u00e7ou ou encaretou?<P>Z\u00c9 CELSO \u0096 As coisas v\u00e3o y vem, vem y v\u00e3o. A classe rica, os pol\u00edticos sem talento y a grande m\u00eddia sedenta por anunciantes desde a derrota de A\u00e9cio por Dilma revidaram aos anos de liberdade y ascen\u00e7\u00e3o social que o Brasil viveu, y deram aquele golpe revelador do congresso, do Senado. Hoje, na Macumba Antrop\u00f3faga 2017, em cartaz no Teatro Oficina, encenamos Temer saindo do caix\u00e3o de vampiro, insistindo em agarrar-se no poder do Estado, e \u00e9 deincorporado por uma grande cruz em seu peito. Tomara que ele reviva do vampiro, renunciando y enfrentando a vida como ela \u00e9. <P><P>JC \u0096 Por \u00faltimo, Z\u00e9, uma d\u00favida: Godot chegar\u00e1? <P>Z\u00c9 CELSO \u0096 N\u00e3o. Mas fiz uma montagem da pe\u00e7a, transformando o Teatrinho do Banco do Brasil, com Gringo Cardia, num Teatro Oficina. \u00c9 uma pe\u00e7a c\u00f4mica de palha\u00e7os onde Becket vive todos os teatros do mundo. Selton Mello estava deslumbrantemente c\u00f4mico y tr\u00e1gico na pe\u00e7a. Nos jovens, a moral hoje se manifesta muito, seja no pa\u00eds da gram\u00e1tica, no manique\u00edsmo das interpreta\u00e7\u00f5es. H\u00e1 um vodu moralista, mesmo com gente pelada. O trabalho da antropofagia, de Dion\u00edsios y de Ex\u00fa y mesmo do sentido da insurrei\u00e7\u00e3o do corpo \u00e9 mais dif\u00edcil hoje do que h\u00e1 poucos anos atr\u00e1s. O jovens atores necessitam descaba\u00e7arem-se moralmente. H\u00e1 um trabalho imenso no teatro de descontruir a seriedade que tomou conta da nova gera\u00e7\u00e3o.<P><\/b><\/i> ","lidao":"S\u00c3O PAULO - At\u00e9 aquele momento, os palcos no Pa\u00eds eram dominados pelo padr\u00e3o TBC, o Teatro Brasileiro de Com\u00e9dia talhado na excel\u00eancia da dramaturgia europeia para atender a uma certa elite que, n\u00e3o estando na Europa, a encontraria em alguma sala de S\u00e3o Paulo. Foi o parceiro e ator Renato Borghi quem convenceu Jos\u00e9 Celso Martinez Correia a perceber a genialidade corrosiva no texto O Rei da Vela, do quase esquecido Oswald de Andrade \u0096 Z\u00e9 tamb\u00e9m andava mais interessado em beckets e tchecovs que em modernistas tupiniquins \u0096 para reabrir o Teatro Oficina depois de um tr\u00e1gico inc\u00eandio. Em 1967, a encena\u00e7\u00e3o de O Rei da Vela mudaria n\u00e3o s\u00f3 a vida de Z\u00e9 Celso: o misto de circo, sexualidade, deboche, chanchada e at\u00e9 uma certa pornografia seria o \u00faltimo e definitivo grande marco modernizador do teatro no Brasil, uma montagem que daria combust\u00edvel, por exemplo, a Caetano Veloso para lan\u00e7ar a Tropic\u00e1lia depois de ver o \u0093teatro da agress\u00e3o\u0094 com que Z\u00e9 Celso tirava o p\u00fablico da letargia. Nesta entrevista exclusiva ao rep\u00f3rter Bruno Albertim, o ainda diretor mais radical do Pa\u00eds conta, dentre outros assuntos, porque resolveu remontar, exatos 50 anos depois, a pe\u00e7a hist\u00f3rica \u0096 com o mesmo Renato Borghi da original. \u0093O Brasil ainda desconhece o poeta que, em 1928, declarou-se como o primeiro poeta p\u00f3s-moderno, n\u00e3o mais modernista. Ele sempre emerge nas crises, como Dion\u00edsios\u0094, diz ele, agora aos 80 anos, auto-definido como \u0093um velho safado de muita baba na libido\u0094.","chapeu":"ENTREVISTA JOS\u00c9 CELSO MARTINEZ CORREIA"},{"id":"676621","data":"30\/07\/2017","caderno":"Economia","pagina":"15","titulo":"JC NEG\u00d3CIOS","texto":"FERNANDO CASTILHO<P>castilho@jc.com.br<P>Twitter: jc_jcnegocios<P>Telefone: (81) 3413.6536<P><P>Custo da Previd\u00eancia estatal<P><P>Com a conta da Previd\u00eancia nos 57% das suas receitas, o governo Temer parece que decidiu abordar a quest\u00e3o avisando que, ou se faz alguma coisa agora, ou vai chegar o dia em que tudo que se arrecadar vai para pagar sal\u00e1rio de aposentado. <P>O preocupante \u00e9 que Michel Temer, at\u00e9 agora, s\u00f3 cuidou de quem paga o INSS e recebe, no m\u00e1ximo, R$ 5.578. O rombo, de fato, \u00e9 grande: R$ 202,1 bilh\u00f5es, segundo o OGU de 2018 para 23 milh\u00f5es de pessoas. Mas o que assusta \u00e9 o d\u00e9ficit de R$ 89 bilh\u00f5es para os servidores do setor p\u00fablico da Uni\u00e3o, cujas entidades sindicais est\u00e3o na CUT, ligada ao PT.<P>Nem mesmo a Previd\u00eancia dos militares, que ficaram fora dos debates atuais, e que somadas as tr\u00eas for\u00e7as (Ex\u00e9rcito Marinha e Aeron\u00e1utica) chegar\u00e3o a R$ 14,3 bilh\u00f5es no ano que vem, s\u00e3o motivos de preocupa\u00e7\u00f5es. Nem a LOAS que assegura sal\u00e1rio m\u00ednimo a quem tem mais de 65 anos, ou \u00e9 considerado incapaz pelo INSS, que custar\u00e1 ao Pa\u00eds R$ 54,862 bilh\u00f5es. O desafio \u00e9 como enfrentar as corpora\u00e7\u00f5es de servidores no topo da pir\u00e2mide, um preocupante n\u00famero de servidores que recebe da Uni\u00e3o sal\u00e1rios igual ou acima do teto constitucional, amparados por uma s\u00e9rie de legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.<P><P>Press\u00e3o vem de sal\u00e1rios maiores<P><P>O embate, portanto, n\u00e3o ser\u00e1 para rever a situa\u00e7\u00e3o dos servidores que est\u00e3o na base da pir\u00e2mide do Executivo, embora tamb\u00e9m estejam pressionando. A resist\u00eancia, mais organizada, vem das entidades ligadas aos poderes Legislativo, Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Exatamente onde os sal\u00e1rios s\u00e3o maiores.<P><P>Poucos no teto<P><P>No setor privado pagos pelo INSS, mais de 20 milh\u00f5es recebem um sal\u00e1rio m\u00ednimo, pouco mais de tr\u00eas milh\u00f5es recebem acima e menos de 300 mil recebem R$ 5.578.<P><P>Sal\u00e1rio m\u00ednimo<P><P>Pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os beneficiados com um sal\u00e1rio m\u00ednimo a quem passou dos 65 anos, ou tem alguma defici\u00eancia incapacitante, somam mais 23 milh\u00f5es.<P><P>Sal\u00e1rio da farda<P><P>J\u00e1 nas for\u00e7as armadas h\u00e1 um ajuste razo\u00e1vel nas aposentadorias. Pelo OGU de 2018 apenas 212 generais receber\u00e3o mais de 20 mil e s\u00f3 um chegar\u00e1 a R$ 25.366.<P><P>Custo mais alto <P><P>J\u00e1 no Legislativo, a m\u00e9dia dos 7.477 aposentados \u00e9 R$ 25.119. No Judici\u00e1rio, 13.676 aposentados recebem R$ 16.322. No MPF, s\u00e3o 1.483 aposentados com R$ 10.633.<P><P>Fazenda explica como ser\u00e1 o Proind<P><P>Ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h30, na Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, tem palestra sobre o Programa de Est\u00edmulo \u00e0 Ind\u00fastria de Pernambuco, o Proind.<P><P>Masterboi exporta carne para o Egito<P><P>A pernambucana Masterboi far\u00e1 nova opera\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o para o Egito. S\u00e3o dois lotes de 380 toneladas, o primeiro encaminhado em julho.<P><P>S\u00e3o Bento tem...<P><P>S\u00e3o Bento do Una, no Agreste do Estado, promove a partir de quarta-feira a Feira de Avicultura do Nordeste cuja comemora\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a 20\u00aa Corrida da Galinha.<P><P>...festa do ovo<P><P>A Aviuna 2017 ter\u00e1 33 expositores do segmento do agroneg\u00f3cio de v\u00e1rias regi\u00f5es do Pa\u00eds (DF, SP, MG, PR, RS, CE e PE) e representa\u00e7\u00f5es de marcas internacionais.<P><P>Cadeia de Valor Automotivo Jeep<P><P>Amanh\u00e3, \u00e0s 19h, no Golden Tulip, tem a entrega da certifica\u00e7\u00e3o das empresas do projeto Fiat Chrysler\/Sebrae \u0093Cadeia de Valor Automotiva\u0094, promovido pelo Sebrae com a FCA \/JEEP.<P><P><\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676669","data":"30\/07\/2017","caderno":"JC Urgente","pagina":"2","titulo":"COLUNA DO ESTAD\u00c3O","texto":"ANDREZA MATAIS E MARCELO DE MORAES<P>Emails: colunadoestadao@estadao.com.br<P>politica.estadao.com.br\/blogs\/coluna-do-estadao<P><P>Crise venezuelana piora a situa\u00e7\u00e3o em Roraima<P><P>O agravamento da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na Venezuela tornou mais prec\u00e1ria ainda a situa\u00e7\u00e3o em Roraima. O aumento de venezuelanos em fuga amea\u00e7a de vez a capacidade local de receber tanta gente simultaneamente. A prefeita de Boa Vista, Teresa Surita, afirma que \u00e9 vis\u00edvel \u0093o aumento de pessoas vindo a cada dia\u0094. J\u00e1 houve mais de dez miss\u00f5es do governo federal para avaliar a crise. Mas o problema \u00e9 complexo e inclui escolas com 460 crian\u00e7as venezuelanas matriculadas que n\u00e3o falam portugu\u00eas e professores que n\u00e3o falam espanhol.<P><P>Click<P><P>Presidente em exerc\u00edcio do PSDB, o senador Tasso Jereissati (CE) falou sobre os planos do partido para as elei\u00e7\u00f5es no encontro regional da legenda.<P><P>Sem registros <P><P>Nas unidades de sa\u00fade foram feitos mais de 8,7 mil atendimentos para venezuelanos. S\u00f3 que a prefeita lembra que n\u00e3o recebe recursos por isso porque eles s\u00e3o refugiados e n\u00e3o t\u00eam CPF para serem identificados no SUS.<P><P>Caos<P><P>\u0093A cidade est\u00e1 sofrendo muito com os efeitos da crise venezuelana\u0094, diz a prefeita. \u0093Est\u00e1 um verdadeiro caos\u0094, completa.<P><P>Reviravolta<P><P>Depois de quase desaparecer do mapa pol\u00edtico, integrantes do DEM admitem a surpresa com a recupera\u00e7\u00e3o que o partido teve.<P><P>F\u00eanix<P><P>A ideia do partido, que vai mudar de nome para consolidar esse renascimento, \u00e9 aproveitar a onda positiva para lan\u00e7ar candidato ao governo em metade dos Estados do Pa\u00eds.<P><P>Vai pra l\u00e1... <P><P>Dividido politicamente dentro do Congresso, o PSDB tamb\u00e9m tem mostrado posi\u00e7\u00f5es divergentes nas sucess\u00f5es regionais. Em Pernambuco, os tucanos ainda n\u00e3o bateram martelo sobre apoiar novamente o governador Paulo C\u00e2mara (PSB), como ocorreu na elei\u00e7\u00e3o de 2014.<P><P>...vem pra c\u00e1<P><P>Agora, o partido estuda se lan\u00e7a candidatura pr\u00f3pria, tendo dois nomes competitivos, como o ministro das Cidades, Bruno Ara\u00fajo, e o deputado Daniel Coelho.<P><P>Meta<P><P>Em conversa com seus ministro e l\u00edderes, o presidente Michel Temer pediu que fosse feito um esfor\u00e7o para conseguir 300 votos contra a den\u00fancia apresentada pela PGR.<P><P>B\u00e1lsamo<P><P>O presidente acha que um placar dilatado ter\u00e1 efeito positivo sobre investidores e mercado. Mostrar\u00e1 que a base no Congresso continua s\u00f3lida e tem f\u00f4lego para retomar a reforma da Previd\u00eancia.<P><P>T\u00e1 dif\u00edcil<P><P>Por enquanto, numa conta otimista, os governistas acham que conseguem chegar a 280 votos.<P><P>O que vem por a\u00ed<P><P>No Senado, a instala\u00e7\u00e3o da CPI do BNDES ser\u00e1 feita e pode se tornar um novo campo de batalha entre governistas e oposi\u00e7\u00e3o.<P><P>Mais barulho<P><P>Senado tamb\u00e9m abrir\u00e1 a CPI dos maus-tratos infantis. O jogo Baleia Azul deve entrar nessa investiga\u00e7\u00e3o.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676676","data":"30\/07\/2017","caderno":"JC Urgente","pagina":"3","titulo":"Maia critica poss\u00edvel revis\u00e3o","texto":"BRAS\u00cdLIA \u0096 O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criticou, ontem (29), a possibilidade de o governo rever a meta fiscal de 2017. <P>\u0093A minha posi\u00e7\u00e3o \u00e9 que a meta fiscal fique onde est\u00e1. N\u00e3o \u00e9 correto gerar mais [R$]30, 40, 50 bilh\u00f5es de gastos para a popula\u00e7\u00e3o pagar\u0094, escreveu em mensagem postada nas redes sociais. A altera\u00e7\u00e3o da meta depende de aprova\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.<P>Oficialmente, o governo mant\u00e9m o discurso de que cumprir\u00e1 a meta atual, de d\u00e9ficit de R$ 139 bilh\u00f5es. Contudo, nos bastidores, tanto o Pal\u00e1cio do Planalto quanto os minist\u00e9rios da Fazenda e do Planejamento j\u00e1 admitem que o valor pode ser revisto em agosto. <P>Proje\u00e7\u00f5es feitas pela equipe pol\u00edtica e pela ala econ\u00f4mica j\u00e1 apontam que o rombo das contas p\u00fablicas deve ultrapassar os R$ 139 bilh\u00f5es.<P>Se o quadro de deteriora\u00e7\u00e3o fiscal se mantiver ao longo das pr\u00f3ximas semanas, o governo dever\u00e1 rever o tamanho do d\u00e9ficit at\u00e9 31 de agosto \u0096 data-limite para a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria do ano que vem. \u0093Se n\u00f3s n\u00e3o temos condi\u00e7\u00e3o de cumprir a meta, que se construa (sic) as solu\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o aumentando os gastos\u0094, escreveu Maia. <P>A fala do deputado, em tom cr\u00edtico ao que o governo vem discutindo nos bastidores, ocorre em um momento delicado da rela\u00e7\u00e3o do Planalto com o presidente da C\u00e2mara. Na pr\u00f3xima quarta, deputados decidem se uma den\u00fancia por corrup\u00e7\u00e3o contra Temer deve ou n\u00e3o ter prosseguimento. Para Maia, sess\u00e3o deve ter qu\u00f3rum independentemente da presen\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o, que tem a estrat\u00e9gia de prolongar o desgaste do governo Temer.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"META FISCAL"},{"id":"676677","data":"30\/07\/2017","caderno":"JC Urgente","pagina":"3","titulo":"JBS repassou mais de R$ 1 bi a pol\u00edticos ","texto":"<i>Folhapress<P><\/i>S\u00c3O PAULO - Documentos publicados pela revista \u00c9poca neste s\u00e1bado (29) mostram como a JBS organizava pagamentos a pol\u00edticos. As planilhas com a contabilidade detalhada fazem parte do material que a empresa entregar\u00e1 \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica como parte de seu acordo de dela\u00e7\u00e3o, segundo a revista. <P>As tabelas t\u00eam informa\u00e7\u00f5es que abrangem desde a elei\u00e7\u00e3o municipal de 2006 at\u00e9 a campanha de 2014. Nos \u00faltimos 11 anos, os repasses chegaram a R$ 1,1 bilh\u00e3o, de acordo com os pap\u00e9is. A empresa tamb\u00e9m apresentar\u00e1 comprovantes banc\u00e1rios, notas fiscais e contratos. <P>A pedido do presidente Michel Temer (PMDB), diz a revista, foram distribu\u00eddos R$ 21,7 milh\u00f5es para aliados. Tamb\u00e9m s\u00e3o mencionados o ex-deputado Eduardo Cunha (PMDB-RJ), com recebimento de R$ 50 milh\u00f5es, e o senador A\u00e9cio Neves (PSDB-MG), com R$ 18 milh\u00f5es, entre outros. Para o PT, de acordo com os documentos, foram US$ 151 milh\u00f5es pagos no exterior e R$ 111,7 milh\u00f5es no Brasil. O executivo Ricardo Saud, delator da JBS, j\u00e1 havia revelado o pagamento de propina a 1.829 candidatos eleitos. <P>Procurados, os pol\u00edticos citados negaram envolvimento no esquema e afirmaram s\u00f3 receber doa\u00e7\u00f5es legais.<P><\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"DELA\u00c7\u00d5ES "},{"id":"676629","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO","texto":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO<P>claudiohumberto@odianet.com.br <P>Twitter: @colunaCH<P><P>Fraga \u00e9 a op\u00e7\u00e3o tucana <P><P>O ministro Henrique Meirelles (Fazenda) \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u00faltimo fiapo de credibilidade do governo Michel Temer, mas t\u00eam sido insistentes os rumores de sua sa\u00edda, em raz\u00e3o de supostas desaven\u00e7as com Eliseu Padilha. Segundo interlocutores, o ministro da Casa Civil acha que o colega deveria ser mais enf\u00e1tico na defesa do presidente. O PSDB j\u00e1 sugeriu o nome de Arm\u00ednio Fraga, ex-Banco Central no governo FHC. Diante de suposta amea\u00e7a de Meirelles de sair do governo, a turma palaciana atribui a Padilha o desabafo: \u0093Quer ir, vai! A fila anda...\u0094 Com a sa\u00edda de Meirelles, o governo teria a chance de \u0093fidelizar\u0094 os tucanos. Em troca, os apoiaria nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2018. Arm\u00ednio Fraga no lugar de Meirelles agrada a alguns governistas, mas a d\u00favida no PSDB \u00e9 de que valer\u00e1 o apoio do governo Temer em 2018. Temer n\u00e3o quer nem ouvir falar na sa\u00edda de Meirelles, a quem \u00e9 muito grato por topar o desafio de comandar o enfrentamento da crise.<P><P>Abund\u00e2ncia<P><P>Bem situado para governador do Amazonas, na elei\u00e7\u00e3o do dia 6, Amazonino Mendes est\u00e1 feliz com o coordenador da sua campanha: o governador cassado Jos\u00e9 Melo n\u00e3o lhe deixa faltar nada.<P><P><P>Venezuela<P><P>Voltou a Caracas no in\u00edcio do m\u00eas o embaixador Ruy Carlos Pereira, chamado de volta a Bras\u00edlia em setembro de 2016, quando desandou a rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. Ao retomar contatos com o regime autorit\u00e1rio de Nicol\u00e1s Maduro, indignou a oposi\u00e7\u00e3o venezuelana.<P><P>Venezuela 2<P><P>Mas colegas respeitam Ruy: \u0093Maduro pode achar que ele \u00e9 confi\u00e1vel. Melhor que pense. Ele \u00e9 confi\u00e1vel para n\u00f3s\u0094, afirma alta fonte do Itamaraty. \u0093Tenho-lhe horror\u0094, diz um embaixador, \u0093mas na guerra eu o quero ao meu lado\u0094. <P><P>Jogo jogado<P><P>Ruy Pereira foi chamado de volta quando a Venezuela levou o seu embaixador, no impeachment de Dilma. O venezuelano n\u00e3o retornou.<P>Sem ru\u00eddos<P><P>O Itamaraty avaliou que Maduro ignoraria o pedido de agr\u00e9ment de eventual substituto de Ruy Pereira, s\u00f3 para hostilizar o governo.<P><P>Tr\u00e2nsito livre<P><P>Com Ruy Pereira, o governo Temer fez op\u00e7\u00e3o por um embaixador capaz de fazer chegar mensagens ao governo venezuelano.<P><P>Inutilidade<P><P>H\u00e1 uma estatal federal chamada Empresa de Planejamento e Log\u00edstica, criada para \u0093promover o transporte ferrovi\u00e1rio\u0094. Mas s\u00f3 promoveu boquinhas: custa R$ 37,5 mi ao ano s\u00f3 em sal\u00e1rios.<P><P>Pensando bem...<P><P>...de t\u00e3o maduro, governo venezuelano apodreceu. E j\u00e1 j\u00e1 deve cair.<P><P>Frase<P><P>O agravamento da seguran\u00e7a est\u00e1 no centro de nossas preocupa\u00e7\u00f5es\u0094, presidente Michel Temer anuncia a ajuda das For\u00e7as Armadas na seguran\u00e7a do Rio.<P><P>MP do PDV<P><P>Com o fim do recesso parlamentar, o Congresso ter\u00e1 de votar 23 medidas provis\u00f3rias de Michel Temer, incluindo a MP que cria o programa de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos (PDV).<P><P>23 anos de STF<P><P>O ministro Celso de Mello completa 23 anos de atua\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no pr\u00f3ximo dia 17. Se desejar, ele pode ficar no STF at\u00e9 novembro e 2020 quando, aos 75 anos, ter\u00e1 que pendurar a toga.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676630","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"Governo teme a falta de qu\u00f3rum ","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Parlamentares da base aliada j\u00e1 come\u00e7am a trabalhar com a possibilidade de que n\u00e3o haja qu\u00f3rum para votar a den\u00fancia contra o presidente Michel Temer na pr\u00f3xima quarta-feira, 2, o que pode adiar a vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. A preocupa\u00e7\u00e3o da tropa de choque de Temer \u00e9 que a oposi\u00e7\u00e3o obstrua a sess\u00e3o e n\u00e3o marque presen\u00e7a para que o governo continue \u0093sangrando\u0094 e fique exposto a novos fatos que possam mudar o placar, hoje favor\u00e1vel a Temer. Tamb\u00e9m afirmam que a n\u00e3o aprecia\u00e7\u00e3o da den\u00fancia poderia paralisar ainda mais a pauta no Congresso, em um momento em que o Pal\u00e1cio do Planalto espera poder retomar a agenda das reformas, especialmente a da Previd\u00eancia.<P>O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), afirmou que acredita que haver\u00e1 o n\u00famero necess\u00e1rio de deputados na Casa para votar a den\u00fancia. Ele estimou em 480 o n\u00famero de presentes no dia da sess\u00e3o. Na quinta-feira, 27, ao chegar para um jantar com Temer no Jaburu, o deputado Carlos Marun (PMDB-MS) disse que seria \u0093antipatri\u00f3tico\u0094 a oposi\u00e7\u00e3o obstruir e n\u00e3o dar qu\u00f3rum no plen\u00e1rio. \u0093O que desejamos \u00e9 que a oposi\u00e7\u00e3o encerre as suas f\u00e9rias, vote e n\u00e3o se omita diante de um momento t\u00e3o importante e decisivo para a vida da na\u00e7\u00e3o. Neste momento, prorrogar, delongar ou atrapalhar \u00e9 uma atitude irrespons\u00e1vel e antipatri\u00f3tica\u0094, completou.<P>Pela contagem do Planalto, Temer ter\u00e1 pelo menos 280 votos, n\u00famero suficiente para derrubar a den\u00fancia, mas n\u00e3o para garantir o qu\u00f3rum m\u00ednimo de 342 deputados no plen\u00e1rio. <P>Segundo o vice-l\u00edder do governo, deputado Beto Mansur (PRB-SP), a estrat\u00e9gia nos \u00faltimos dias t\u00eam sido conversar com deputados dissidentes da base para que eles marquem presen\u00e7a mesmo que votem contra Temer. \u0093Estamos dizendo que mesmo que n\u00e3o queira votar, marca presen\u00e7a e vai embora, para deixar resolvido isso na quarta-feira\u0094, disse.<P>A oposi\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o definiu uma estrat\u00e9gia para a pr\u00f3xima semana. Na ter\u00e7a-feira, dia 1\u00ba, deputados de partidos como o PT, PCdoB, PSOL e Rede far\u00e3o uma reuni\u00e3o para decidir se ir\u00e3o ou n\u00e3o dar qu\u00f3rum no dia da vota\u00e7\u00e3o.<P>Para o deputado da Rede Alessandro Molon (RJ) a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve contribuir para realizar uma sess\u00e3o \u0093esvaziada\u0094, o que daria uma vit\u00f3ria f\u00e1cil a Temer, j\u00e1 que a aceita\u00e7\u00e3o da den\u00fancia requer o voto de 342 deputados. \u0093\u00c9 fundamental que todos os parlamentares estejam presentes e demonstrem para o Pa\u00eds de que lado est\u00e3o\u0094, disse.<P>J\u00e1 o deputado Paulo Teixeira (PT-SP) defende que a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o marque presen\u00e7a em plen\u00e1rio para explicitar a dificuldade do governo at\u00e9 em ter qu\u00f3rum suficiente para abrir a vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia. \u0093O primeiro constrangimento \u00e9 mostrar para a sociedade que ele n\u00e3o tem n\u00famero, que ele n\u00e3o tem mais base suficiente para derrubar uma acusa\u00e7\u00e3o\u0094, disse o petista.<P>O ministro da Secretaria de Governo, Antonio Imbassahy, minimizou a possibilidade de n\u00e3o haver qu\u00f3rum e reiterou o discurso de que n\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do governo colocar os deputados para votarem. \u0093Se a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o colocar o qu\u00f3rum, o governo vai continuar trabalhando normalmente e obtendo as vit\u00f3rias expressivas no Congresso\u0094, disse. Auxiliares do presidente, no entanto, dizem que ele est\u00e1 incomodado com a situa\u00e7\u00e3o e tem pressa para encerrar o assunto j\u00e1 nesta semana.<\/b><\/i> ","lidao":"CRISE reocupa\u00e7\u00e3o dos aliados de Temer \u00e9 que o posi\u00e7\u00e3o obstrua sess\u00e3o que analisar\u00e1 den\u00fancia","chapeu":"CRISE"},{"id":"676631","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"Acesso do p\u00fablico ser\u00e1 vetado","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 A C\u00e2mara dos Deputados limitou o acesso de jornalistas ao plen\u00e1rio da Casa na quarta-feira, dia 2, data da vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia contra o presidente Michel Temer, e vetou a presen\u00e7a de p\u00fablico na galeria durante a sess\u00e3o. A restri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 semelhante \u00e0 adotada na sess\u00e3o que autorizou a abertura de processo de impeachment contra a presidente cassada Dilma Rousseff, em 17 de abril do ano passado.<P>Por quest\u00e3o de seguran\u00e7a, ser\u00e3o distribu\u00eddas apenas 30 senhas de acesso para jornalistas que queiram acompanhar a sess\u00e3o. Ao total, a Casa tem 521 jornalistas com credencial permanente.<P>Outras 120 senhas ser\u00e3o oferecidas para que os profissionais da imprensa acompanhem a vota\u00e7\u00e3o da galeria. Servidores da Casa tamb\u00e9m ter\u00e3o acesso limitado ao plen\u00e1rio. A Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara alegou que a restri\u00e7\u00e3o de acesso \u00e9 imposta em eventos de grande relev\u00e2ncia. <P>A sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria come\u00e7ar\u00e1 \u00e0s 9 horas, desde que haja o qu\u00f3rum m\u00ednimo de 51 parlamentares presentes. A vota\u00e7\u00e3o, no entanto, s\u00f3 come\u00e7ar\u00e1 quando o qu\u00f3rum alcan\u00e7ar 342 presentes.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"CRISE"},{"id":"676632","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"Cidades na mira do PSD","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Dono da sexta maior bancada da C\u00e2mara, com 37 deputados, o PSD entrou na disputa pelo comando do Minist\u00e9rio das Cidades, atualmente nas m\u00e3os do deputado licenciado Bruno Ara\u00fajo (PSDB). Mesmo tendo sido umas das mais atingidas pelo contingenciamento no Or\u00e7amento deste ano, a pasta tamb\u00e9m \u00e9 cobi\u00e7ada pelo PMDB, partido do presidente Temer e que tem a maior bancada da Casa \u0096 63 parlamentares.<P>Atualmente \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es, com Gilberto Kassab, o PSD reclama que est\u00e1 sub-representado no governo e que a pasta que comanda n\u00e3o tem capilaridade pol\u00edtica. No segundo mandato da presidente cassada Dilma Rousseff, Kassab ficou no comandado das Cidades, posto que s\u00f3 deixou em abril de 2016, \u00e0s v\u00e9speras da primeira vota\u00e7\u00e3o do impeachment da petista.<P>\u0093O Kassab \u00e9 um grande ministro. Mas \u00e9 um minist\u00e9rio que n\u00e3o d\u00e1 resposta para o anseio pol\u00edtico dos membros do partido\u0094, disse o l\u00edder do PSD na C\u00e2mara, Marcos Montes (MG). Para ele, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que outros partidos \u0093que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o fi\u00e9is\u0094 ao governo tenham espa\u00e7o maior que o PSD. Montes se refere ao PSDB, que hoje comanda Cidades, Secretaria de Governo, Direitos Humanos e Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, mas t\u00eam feito duras cr\u00edticas a Temer e amea\u00e7as de desembarque da base aliada, desde que a dela\u00e7\u00e3o da JBS atingiu o presidente.<P>Montes afirmou que a bancada j\u00e1 levou a demanda a Temer durante reuni\u00e3o h\u00e1 15 dias. No encontro, os deputados do PSD informaram que tinham fechado quest\u00e3o para votar contra a den\u00fancia por corrup\u00e7\u00e3o passiva apresentada pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. Na vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), os cinco integrantes do PSD no colegiado votaram pela rejei\u00e7\u00e3o da den\u00fancia. <P>O vice-l\u00edder do PSD na C\u00e2mara, Domingos Neto (CE), refor\u00e7ou a demanda. \u0093Dissemos ao presidente que, se ele vier a fazer um novo governo a partir do dia 2 (de agosto), como ele prometeu, \u00e9 um desejo da bancada\u0094.<P>Montes ressaltou que o interesse do partido no cargo continua mesmo com os cortes or\u00e7ament\u00e1rios feitos pelo governo. S\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o ao Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) foram cortados R$ 3,476 bilh\u00f5es do or\u00e7amento do minist\u00e9rio. Para este ano, o or\u00e7amento total das Cidades \u00e9 de R$ 20 bilh\u00f5es.<P>O PMDB tamb\u00e9m pressiona Temer a dar o comando das Cidades para um deputado do partido. A reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma: a bancada est\u00e1 \u0093sub-representada\u0094. \u0093Se houver mudan\u00e7a ministerial, a bancada tem expectativa de se fortalecer\u0094, disse o l\u00edder do PMDB na C\u00e2mara, Baleia Rossi (SP).<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"CRISE"},{"id":"676636","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"6","titulo":"PINGA-FOGO","texto":"GIOVANNI SANDES<P>gsandes@jc.com.br<P>Twitter: @jc_pe<P>Telefone: (81) 3413.6519<P><P>Os Ferreiras no tabuleiro<P><P>N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o PP do deputado federal Eduardo da Fonte, como revelou a coluna, que cita o seu peso no segmento religioso como argumento para ter mais espa\u00e7o em uma das chapas de 2018, do governador Paulo C\u00e2mara (PSB) ou da oposi\u00e7\u00e3o. A fam\u00edlia Ferreira do prefeito de Jaboat\u00e3o, Anderson Ferreira (PR), do deputado estadual Andr\u00e9 Ferreira (PSC) e ainda do vereador do Recife Fred Ferreira (PSC), cunhado deles, subiu o pr\u00f3prio passe. A fam\u00edlia ensaia uma volta do patriarca, Manoel Ferreira, \u00e0 Assembleia, onde ele cumpriu sete mandatos. Mas na falta de defini\u00e7\u00f5es para o Senado, assim como o PP, o cl\u00e3 Ferreira tamb\u00e9m cita seu peso no segmento religioso. Almeja um lugar de maior visibilidade na elei\u00e7\u00e3o 2018.<P>O voto religioso cresce: o PP fez o deputado estadual Pastor Cleiton Collins outra vez o mais votado, em 2014, e em 2016 fez os mais votados vereadores do Recife e Jaboat\u00e3o, Michele Collins e Sandro de Andrade. J\u00e1 os Ferreira tiveram Andr\u00e9 em quarto na Assembleia, Fred terceiro no Recife e Anderson se elegeu prefeito na segunda maior cidade do Estado. Uma hora esses grupos almejariam uma vaga ao Senado.<P>Assim como o PP, os Ferreiras se movem.<P><P>PSC como um trunfo pelo PR<P><P>O presidente estadual do PR \u00e9 o secret\u00e1rio de Transportes, Sebasti\u00e3o Oliveira. Mas o cl\u00e3 Ferreira coloca o PR na conta de seu grupo. Ficaria a quest\u00e3o para o PR nacional: \u00e9 melhor ter o prefeito da segunda maior cidade do Estado e uma legenda de aux\u00edlio, o PSC de Andr\u00e9 Ferreira (foto), ou Sebasti\u00e3o Oliveira e seu grupo?<P><P>Rela\u00e7\u00f5es e ...<P><P>Desde as elei\u00e7\u00f5es 2016, o senador Armando Monteiro (PTB) manteve di\u00e1logo com o cl\u00e3 Ferreira, que conversa com o ministro Mendon\u00e7a Filho (DEM) e o ministro Fernando Coelho Filho (PSB), que visitou Anderson sexta.<P><P>... portas abertas<P><P>J\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o do prefeito de Jaboat\u00e3o com o Pal\u00e1cio n\u00e3o estaria t\u00e3o afinada. Mesmo assim, os Ferreiras preferem n\u00e3o fechar nenhuma porta em potencial. \u00c9 mais uma sigla a aprender o mantra de que \u00932018 s\u00f3 em 2018\u0094.<P><P>Uma poss\u00edvel reforma ministerial<P><P>O PMDB n\u00e3o esconde o desejo de avan\u00e7ar sobre o cargo do ministro das Cidades, Bruno Ara\u00fajo (PSDB, foto). O partido de Temer j\u00e1 discute at\u00e9 os nomes para ocupar o posto de Bruno, em uma reforma ministerial que ocorreria ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia, dia 2.<P><P>Tem cr\u00e9dito. S\u00f3 est\u00e1 muito mais dif\u00edcil<P><P>Bruno anunciou cr\u00e9dito novo para prefeitos, semana passada. Por\u00e9m, novas regras e exig\u00eancias do Tesouro tornam o cr\u00e9dito de dif\u00edcil aprova\u00e7\u00e3o.<P><P>De olho na \u0093verdade eleitoral\u0094<P><P>A aposta na Assembleia \u00e9 que a reforma pol\u00edtica trar\u00e1 a \u0093verdade eleitoral\u0094 \u0096 nas elei\u00e7\u00f5es proporcionais os mais votados ser\u00e3o eleitos.<P><P>A demanda ...<P><P>De 49 deputados na atual composi\u00e7\u00e3o da Assembleia, cerca de 20 n\u00e3o estariam l\u00e1 se n\u00e3o fossem as coliga\u00e7\u00f5es. Para o deputado estadual Vinicius Labanca (PSB), a demanda do eleitor hoje \u00e9 votar em nomes, candidatos, n\u00e3o nos partidos.<P><P>... e a distor\u00e7\u00e3o<P><P>A distor\u00e7\u00e3o da \u0093verdade eleitoral\u0094, ponderam outros deputados da Assembleia, \u00e9 que ela tende a beneficiar os pol\u00edticos j\u00e1 em exerc\u00edcio de mandato, por causa de sua maior visibilidade e estrutura para ganhar proje\u00e7\u00e3o.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676637","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"6","titulo":"Emendas \u00e0 bancada somam R$ 61 mi ","texto":"<i>Da reda\u00e7\u00e3o<P><\/i>Os valores empenhados nas emendas liberadas nos dois \u00faltimos meses pelo Planalto somam quase R$ 61 milh\u00f5es em favor da bancada pernambucana aliada de Michel Temer (PMDB), ou que ainda demonstra indecis\u00e3o quanto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica por crime de corrup\u00e7\u00e3o. O ministro das Cidades, Bruno Ara\u00fajo (PSDB), que pode retornar ao plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados para votar a favor de Temer, lidera a lista, com emendas empenhadas, entre junho e julho, no montante de R$ 10,7 milh\u00f5es. Nacionalmente, ele ocupa o 14\u00ba lugar entre parlamentares atendidos \u00e0s v\u00e9speras da vota\u00e7\u00e3o decisiva, que deve come\u00e7ar a partir desta quarta-feira (2).<P>Esses valores foram extra\u00eddos de um levantamento feito pela Associa\u00e7\u00e3o Contas Abertas (organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil), baseado em dados p\u00fablicos, disponibilizados pelo Portal Siga Brasil, do Senado Federal. Consideram o empenho, a reserva de recursos para emendas individuais \u00e0s despesas do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o (OGU). Trata-se de um compromisso de pagamento, que pode ser feito este ano ou ficar para 2018, como restos a pagar. As emendas destinam-se a obras e servi\u00e7os em diferentes \u00e1reas do servi\u00e7o p\u00fablico.<P>\u0093Caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o prom\u00edscua entre o Legislativo e o Executivo\u0094, avalia Gil Castello Branco, secret\u00e1rio-geral da Contas Abertas, referindo-se aos empenhos num momento em que o presidente precisa de apoio de deputados para se livrar das investiga\u00e7\u00f5es. No momento, o Pa\u00eds tamb\u00e9m vive uma crise econ\u00f4mica, com corte no or\u00e7amento de \u00e1reas essenciais, lan\u00e7amento de plano de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria no setor p\u00fablico e possibilidade de adiamento do reajuste do funcionalismo.<P>Segundo o Contas Abertas, com base nas especula\u00e7\u00f5es sobre como cada deputado federal do Pa\u00eds ir\u00e1 votar a den\u00fancia contra o presidente da Rep\u00fablica, foi poss\u00edvel observar que os pr\u00f3-Temer tiveram garantidos, em m\u00e9dia, R$ 1 milh\u00e3o a mais em emendas em 2017.<P><\/b><\/i>A an\u00e1lise apontou que os 108 deputados com voto declarado em favor do peemedebista somaram R$ 766,4 milh\u00f5es em emendas empenhadas em 2017, em m\u00e9dia, R$ 7,1 milh\u00f5es para cada um. Grande parte desse valor foi empenhada justamente agora, nos dois \u00faltimos meses, o que despertou a aten\u00e7\u00e3o.<P>Na lista, outro ministro pernambucano, o de Minas e Energia, Fernando Coelho Filho (PSB), aparece com empenhos da ordem de R$ 4,7 milh\u00f5es. Entre os indecisos do Estado, as emendas somadas variam de R$ 1,7 milh\u00e3o a R$ 8,6 milh\u00f5es. Entre os que devem votar pela admissibilidade da den\u00fancia contra Michel Temer, h\u00e1 somas que variam de R$ 2,1 milh\u00f5es a R$ 9,4 milh\u00f5es. \u0093A libera\u00e7\u00e3o seletiva, apenas para parlamentares da base do governo, seria profundamente question\u00e1vel\u0094, diz Castello Branco. Ele destaca que a relev\u00e2ncia das emendas n\u00e3o \u00e9 o ponto do julgamento, mas \u0093a libera\u00e7\u00e3o de empenhos em valores at\u00edpicos nos meses de junho e julho \u00e0s v\u00e9speras de vota\u00e7\u00f5es decisivas para a abertura de um processo que pode afastar o atual presidente\u0094. <P>Em Pernambuco, ao menos 12 deputados j\u00e1 declararam que votar\u00e3o para que o presidente seja investigado. Dois deles, no entanto, s\u00e3o suplentes e podem perder o lugar com o retorno tempor\u00e1rio de ministros ao plen\u00e1rio.<P>O ministro das Cidades, Bruno Ara\u00fajo, esclarece que os empenhos s\u00e3o mandamentos constitucionais. \u0093Eventual irregularidade se constituiria no inverso, ou seja, o n\u00e3o empenho das emendas. Neste ponto, vale frisar que todas as emendas parlamentares apresentadas ao Minist\u00e9rio das Cidades, independente de partido, foram empenhadas\u0094, afirma por meio da assessoria. Ele ressalta que a destina\u00e7\u00e3o de emendas de sua autoria pode ser consultada no Portal da Transpar\u00eancia do governo federal e \u00e9 em benef\u00edcio de munic\u00edpios pernambucanos. Sobre um poss\u00edvel retorno ao plen\u00e1rio, o tucano afirma que o assunto dever\u00e1 ser tratado em f\u00f3rum coletivo liderado pelo governo federal. Bruno Ara\u00fajo confirma o voto pela suspens\u00e3o do processo de den\u00fancia.<\/b><\/i> ","lidao":"DEPUTADOS \u00c0s v\u00e9speras da vota\u00e7\u00e3o de den\u00fancia, governo fez empenho a pernambucanos","chapeu":"DEPUTADOS"},{"id":"676638","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"6","titulo":"Membros da CCJ tiveram prioridade","texto":"<i>Da reda\u00e7\u00e3o<P><\/i><\/b><\/i>O primeiro alvo dos volumosos empenhos em junho e julho seriam os membros da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados. Mat\u00e9ria da BBC Brasil, publicada pelo portal Uol Not\u00edcias, considera essas libera\u00e7\u00f5es \u0093nuances da negocia\u00e7\u00e3o que livrou o presidente de parecer favor\u00e1vel ao prosseguimento de acusa\u00e7\u00e3o por corrup\u00e7\u00e3o passiva\u0094.<P>Por exemplo, para o deputado Paulo Abi-Ackel (PSDB-MG), autor do parecer favor\u00e1vel a Temer que acabou sendo aprovado na CCJ, o volume de recursos empenhados nas duas primeiras semanas de julho dobrou de R$ 5,1 milh\u00f5es para R$ 10,1 milh\u00f5es. J\u00e1 o primeiro relator, S\u00e9rgio Zveiter (PMDB-RJ), que recomendou andamento \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es pelo Supremo Tribunal Federal (STF), nada teve liberado. <P>O levantamento da BBC no Siga \u0096 um sistema criado pela Consultoria de Or\u00e7amento do Senado Federal \u0096 foi realizado entre 6 e 19 de julho, intervalo no qual a Comiss\u00e3o de Justi\u00e7a decidiu em favor de Temer. Dos 66 integrantes, 44 votaram contra o parecer de Zveiter. Desses, 21 se reuniram com o presidente dez dias antes da sess\u00e3o. Tr\u00eas deles, que n\u00e3o contavam com empenhos liberados at\u00e9 aquela data, aparecem na rela\u00e7\u00e3o do dia 19 de julho com alguns valores. Um deles, superando os R$ 10 milh\u00f5es. Tal estrat\u00e9gia seria uma forma de valorizar nomes com peso, na avalia\u00e7\u00e3o de cientistas pol\u00edticos.<P>Nas \u00faltimas semanas, o grande volume de emendas empenhadas \u00e0s v\u00e9speras da vota\u00e7\u00e3o da den\u00fancia associado \u00e0 oferta de cargos aos aliados, foi alvo de cr\u00edticas sucessivas, com an\u00e1lises produzidas por diferentes fontes. Assim como Contas Abertas, a BBC aponta que quase 100% das emendas empenhadas em 2017 sa\u00edram nos dois \u00faltimos meses.<\/b><\/i> O Planalto nega a rela\u00e7\u00e3o entre emendas e a luta do presidente para evitar a investiga\u00e7\u00e3o da den\u00fancia apresentada pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, a partir das dela\u00e7\u00f5es dos donos da JBS. Se 342 deputados ou dois ter\u00e7os da C\u00e2mara se manifestarem pelas investiga\u00e7\u00f5es, Temer se tornar\u00e1 r\u00e9u.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"DEPUTADOS"},{"id":"676639","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"7","titulo":"Prazo curto para mudan\u00e7as","texto":"<i>MARIANA ARA\u00daJO<P><\/i>maraujo@jc.com.br<P>O retorno ao trabalho legislativo no Congresso, ter\u00e7a, trar\u00e1, al\u00e9m da vota\u00e7\u00e3o da admissibilidade da den\u00fancia contra o presidente Michel Temer (PMDB), uma outra press\u00e3o sobre os parlamentares: a an\u00e1lise em tempo h\u00e1bil da reforma pol\u00edtica. Propostas como cl\u00e1usula de desempenho, fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais e at\u00e9 um novo sistema pol\u00edtico devem ser analisados pela C\u00e2mara e pelo Senado at\u00e9 setembro se forem entrar em vigor a tempo das elei\u00e7\u00f5es de 2018.<P>Dois textos est\u00e3o em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso. Um \u00e9 o da Proposta Emenda Constitucional (PEC) 282, que trata da cl\u00e1usula de desempenho, do acesso aos recursos do fundo partid\u00e1rio e pro\u00edbe as coliga\u00e7\u00f5es proporcionais. J\u00e1 a PEC 77 debate a mudan\u00e7a no sistema pol\u00edtico do Brasil, que sugere a cria\u00e7\u00e3o do sistema distrital misto para elei\u00e7\u00f5es de deputados. O financiamento de campanha tamb\u00e9m \u00e9 abordado no texto, com a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de R$ 3,5 bilh\u00f5es para custear as campanhas em 2018. As propostas precisam de apoio de tr\u00eas quintos da C\u00e2mara e do Senado para serem aprovadas.<P>Relator da PEC 282 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) da C\u00e2mara, o deputado Betinho Gomes (PSDB-PE) votou pela admissibilidade do texto. \u0093Esses s\u00e3o os pontos mais prov\u00e1veis de serem aprovados. N\u00e3o \u00e9 o que vai mudar tudo, mas vai ser um in\u00edcio de um avan\u00e7o importante\u0094, disse o tucano. Sobre a mudan\u00e7a o sistema pol\u00edtico, Betinho afirmou que \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do sistema distrital misto e at\u00e9 a mudan\u00e7a para um parlamentarismo. <P>Tamb\u00e9m integrante da CCJ, Tadeu Alencar (PSB-PE) acredita que n\u00e3o h\u00e1 uma tend\u00eancia de converg\u00eancia para a aprova\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula e desempenho e do fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais. \u0093V\u00e1rias vertentes partid\u00e1rias no Congresso entendem que essa fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria n\u00e3o concorre para o fortalecimento do sistema nem para fortalecer a democracia\u0094, analisou. Tadeu tamb\u00e9m defende o sistema distrital misto com o financiamento p\u00fablico de campanha e doa\u00e7\u00f5es s\u00f3 de pessoas f\u00edsicas. \u0093O sistema de financiamento privado n\u00e3o deve voltar, h\u00e1 um consenso com rela\u00e7\u00e3o a isso\u0094, pontuou. O socialista tamb\u00e9m acredita no fatiamento da vota\u00e7\u00e3o. A PEC 282 \u00e9 apontada como a mais vi\u00e1vel. \u0093Toda vez que se quis votar uma reforma muito profunda, ela travou nos interesses que se antagonizam\u0094, disse.<P>Carlos Eduardo Cadoca (sem partido) defende uma mudan\u00e7a no sistema eleitoral para a lista pr\u00e9-ordenada ou fechada, pois reduziria os custos das campanhas e fortaleceria os partidos. \u0093Esse modelo de votar no partido a campanha \u00e9 \u00fanica: o partido faz a campanha de todos os candidatos em todos os n\u00edveis. Os partidos v\u00e3o ter propostas diferentes. Hoje \u00e9 uma geleia geral\u0094, argumentou. Mas ele admite que o modelo teria poucas chances de ser aprovado. Cadoca v\u00ea dificuldade na aprova\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula de desempenho e do fim das coliga\u00e7\u00f5es. \u0093H\u00e1 uma press\u00e3o das legendas menores que querem continuar. H\u00e1 uma alternativa que \u00e9 uma regra de transi\u00e7\u00e3o, que ainda n\u00e3o tem, mas que seria o sistema de federa\u00e7\u00e3o dos partidos\u0094.<P><b>AVALIA\u00c7\u00c3O<P><\/b>O cientista pol\u00edtico Elton Gomes avalia que as propostas da PEC 282 t\u00eam mais possibilidades de serem aprovadas do que a que altera o sistema eleitoral. Para ele, \u00e9 preciso tamb\u00e9m que a sociedade fa\u00e7a press\u00e3o sobre os temas. \u0093Depende uma articula\u00e7\u00e3o interna da C\u00e2mara e de um di\u00e1logo muito forte com setores extra-parlamento. A gente tem a impress\u00e3o que os pol\u00edticos mudam tudo a modo pr\u00f3prio. Se eles n\u00e3o tiverem incentivos da sociedade, por exemplo, isso dificilmente acontecer\u00e1\u0094, explicou. Ainda na opini\u00e3o do professor, falta conhecimento dos modelos pol\u00edticos para se discutir o assunto. \u0093Todo sistema pol\u00edtico do mundo tem distor\u00e7\u00f5es\u0094. <\/b><\/i> ","lidao":"REFORMA POL\u00cdTICA Projetos que tratam do sistema pol\u00edtico e eleitoral teriam que ser aprovados at\u00e9 setembro para valer j\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es de 2018","chapeu":"REFORMA POL\u00cdTICA"},{"id":"676640","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"8","titulo":"Reprova\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m da economia","texto":"<i>FRANCO BENITES<P><\/i>fbenites@jc.com.br<P>Era comum, no passado, que reis e imperadores tivessem seus nomes seguidos de uma alcunha: o Conquistador, o Grande, o Piedoso, o Bravo. Caso esse modelo se aplicasse \u00e0 Rep\u00fablica hoje, n\u00e3o seria exagero qualificar o presidente Michel Temer (PMDB) como o \u0093impopular\u0094, uma vez que sua gest\u00e3o tem a pior avalia\u00e7\u00e3o das \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas no Brasil.<P>Apesar dos n\u00fameros, Temer declara que sua maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 implementar uma agenda de reformas e garante que ser\u00e1 reconhecido no futuro. Ele tamb\u00e9m afirma que se tivesse uma \u0093popularidade extraordin\u00e1ria\u0094 n\u00e3o poderia tomar \u0093medidas impopulares\u0094 como as reformas da Previd\u00eancia e trabalhista.<P>\u0093A percep\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 que essas reformas n\u00e3o s\u00e3o boas e que a \u00fanica medida popular que Temer tomou foi a libera\u00e7\u00e3o do FGTS (contas inativas)\u0094, indica o cientista pol\u00edtico Wagner de Melo Rom\u00e3o, da Unicamp. Para o cientista pol\u00edtico Vanuccio Pimentel, da ACES-Unita, o presidente errou. \u0093A implementa\u00e7\u00e3o de uma agenda de reformas sem estrat\u00e9gia social e de di\u00e1logo faz com que a popularidade do governo despenque\u0094, diz. <P>\u0093H\u00e1 ainda a incapacidade do governo de fazer a economia funcionar\u0094, completa Vanuccio Pimentel. A professora de Ci\u00eancia Pol\u00edtica Priscila Lapa tem leitura semelhante. \u0093Dados hist\u00f3ricos, n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, mostram que o desempenho do presidente est\u00e1 diretamente ligado ao bem-estar econ\u00f4mico do eleitor. Tinha-se esperan\u00e7a que esse fosse um governo que viesse a resgatar esse bem-estar e isso n\u00e3o ocorreu\u0094, afirma.<P>A pol\u00edtica \u00e9 mais um item que alimenta a impopularidade. \u0093As pessoas t\u00eam uma percep\u00e7\u00e3o muito aguda do traidor na pol\u00edtica. Temer \u00e9 visto com maus olhos e hoje uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o entende que as elei\u00e7\u00f5es gerais para presidente este ano seriam a melhor alternativa\u0094, opina Wagner de Melo Rom\u00e3o, referindo-se ao fato de que o peemedebista \u00e9 ligado \u00e0 articula\u00e7\u00e3o que resultou no impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT).<P>Rom\u00e3o adverte que Temer \u00e9 o grande alvo da opini\u00e3o p\u00fablica porque est\u00e1 sentado na cadeira de presidente da Rep\u00fablica, mas amplia o foco. \u0093\u00c9 grande a impopularidade da classe pol\u00edtica de modo geral. \u00c9 dif\u00edcil encontrar um pol\u00edtico popular no quadro atual que existe hoje no Brasil\u0094, declara.<P>Vanuccio Pimentel tamb\u00e9m cita uma quest\u00e3o mais geral. \u0093A partir de 2013, a gente teve um decl\u00ednio muito grande da popularidade do governo federal com as chamadas jornadas de junho. Em 2014, teve o decl\u00ednio de Dilma e Temer, que vinha da chapa da presidente, entra no governo j\u00e1 com uma popularidade baixa\u0094, relembra.<P>Se Temer \u0093herdou\u0094 parte da baixa popularidade de Dilma, o fen\u00f4meno pode se repetir em 2018. \u0093Quem apoia o governo vai colher os frutos dessa impopularidade. A gente n\u00e3o tem dimens\u00e3o de como isso vai repercutir na elei\u00e7\u00e3o para governador, mas a conta pode chegar\u0094, enfatiza Priscila Lapa. <\/b><\/i> ","lidao":"CRISE Analistas listam erros que levaram \u00e0 impopularidade de Temer","chapeu":"CRISE"},{"id":"676641","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"8","titulo":"Fraca aprova\u00e7\u00e3o torna Temer ref\u00e9m do centr\u00e3o","texto":"A m\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o do governo e o fato de ser o primeiro presidente da Rep\u00fablica do Pa\u00eds denunciado por corrup\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio do mandato n\u00e3o ir\u00e3o gerar nenhum preju\u00edzo eleitoral a Temer (PMDB), porque ele deve ficar longe das urnas em 2018. Por\u00e9m, outros danos podem surgir. \u0093Um presidente fraco fica ref\u00e9m do Congresso e perde o poder de barganha. Dilma (PT) e Collor (PTC) s\u00e3o exemplo. Lula (PT) e Fernando Henrique (PSDB) foram fortes. Esses cedem para os diversos grupos do Congresso, mas conseguem implementar uma agenda econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica\u0094, afirma o cientista pol\u00edtico Vanuccio Pimentel.<P>Para o analista, a fraqueza de Temer perante o Congresso pode trazer preju\u00edzos para a luta contra a corrup\u00e7\u00e3o. \u0093A grande agenda da base aliada do governo, o centr\u00e3o, \u00e9 se proteger da Lava Jato e conseguir sobreviv\u00eancia pol\u00edtica. Temer \u00e9 ref\u00e9m de uma agenda do Congresso que n\u00e3o \u00e9 necessariamente a agenda da reforma. Se fosse a agenda da reforma, ele j\u00e1 teria aprovado tudo\u0094, avalia.<P>As declara\u00e7\u00f5es de Temer de que n\u00e3o se exaspera com a impopularidade \u00e9 vista como um engodo pelo cientista pol\u00edtico Wagner de Melo Rom\u00e3o, da Unicamp. \u0093\u00c9 mais ret\u00f3rica do que um sentimento real porque qualquer pol\u00edtico quer ser minimamente popular. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o me parece o tipo de pol\u00edtico que v\u00e1 pendurar as chuteiras logo\u0094, avalia.<P><b>RUAS<P><\/b>As pesquisas apontam a insatisfa\u00e7\u00e3o com Temer, por\u00e9m esse inc\u00f4modo n\u00e3o se materializa nas ruas j\u00e1 que \u00e9 baixo o n\u00famero de protestos contra o presidente. \u0093As pessoas est\u00e3o sem alento. Elas saem \u00e0s ruas quando t\u00eam a expectativa de poder influir e melhorar a situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 t\u00e3o grande o desalento que n\u00e3o se acredita na possibilidade de melhorar nada\u0094, declara o cientista pol\u00edtico Benedito Tadeu Alencar, da UFRGS.<P>Para o cientista pol\u00edtico Hely Ferreira, n\u00e3o h\u00e1 mist\u00e9rio no n\u00famero reduzido de protestos contra Temer. \u0093Boa parte das pessoas que foram \u00e0s ruas contra Dilma foram cooptadas pelo poder\u0094, analisa. \u0093O MBL pode ter pouca for\u00e7a pol\u00edtica, mas em termos de mobiliza\u00e7\u00e3o de massa eles se mostraram importantes em um determinado momento. As medidas que Temer vem tomando est\u00e3o pr\u00f3ximas do ide\u00e1rio desse grupo. A gente vai ver muito menos rua daqui para 2018. Mas uma quest\u00e3o \u00e9 por que a inten\u00e7\u00e3o de votos em Lula n\u00e3o se transforma em mobiliza\u00e7\u00e3o?\u0094, questiona Wagner de Melo Rom\u00e3o (F.B).<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"CRISE"},{"id":"676643","data":"30\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"9","titulo":"Movimentos buscam novas caras","texto":"<i>Folhapress<P><\/i>S\u00c3O PAULO \u0096 Saturados com a falta de renova\u00e7\u00e3o e descrentes dos partidos e pol\u00edticos tradicionais, movimentos come\u00e7am a se organizar com mais pressa para mapear novos candidatos a tempo de lan\u00e7\u00e1-los para a elei\u00e7\u00e3o do ano que vem, principalmente para o Legislativo.<P>Al\u00e9m de usar a internet como lupa na busca dos nomes e como meio para divulg\u00e1-los, os projetos t\u00eam tra\u00e7os em comum como a desvincula\u00e7\u00e3o de partidos e a tentativa de convencer pessoas sem experi\u00eancia a se render \u00e0s urnas.<P>\u0093Sei de muita gente com esp\u00edrito p\u00fablico que ficou apartada da pol\u00edtica com medo de se intoxicar pela forma como ela est\u00e1 estabelecida\u0094, afirma o produtor cultural e mestre em filosofia Al\u00ea Youssef, que lan\u00e7ou no in\u00edcio deste m\u00eas o Candidate-se.<P>O projeto, com v\u00eddeos no YouTube, j\u00e1 provocou, como diz o idealizador, gente como o ex-judoca Flavio Canto, a pesquisadora de seguran\u00e7a p\u00fablica e pol\u00edtica de drogas Ilona Szab\u00f3 e a ativista feminista Manoela Miklos. Destes, s\u00f3 Manoela falou pensar na possibilidade.<P>Youssef (que tem em sua biografia uma tentativa de elei\u00e7\u00e3o, para deputado federal, pelo PV, em 2010) fala em naturalizar a ideia de candidatura, para que realmente haja novas alternativas.<P>O Agulha no Palheiro, outra iniciativa de garimpo dele, entrevistou no ano passado S\u00e2mia Bomfim, eleita vereadora em S\u00e3o Paulo pelo PSOL.<P>Na mesma linha de empurrar lideran\u00e7as naturais para a vida pol\u00edtica, a plataforma Avaaz (realizadora de abaixo-assinados como o que j\u00e1 coletou 489 mil apoios \u00e0 sa\u00edda do presidente Temer) quer que cidad\u00e3os indiquem candidatos potenciais, conhecidos em quem votariam, e deem o pontap\u00e9 na campanha deles.<P><b>PILOTO<\/b><P>Lan\u00e7ada como uma experi\u00eancia piloto na elei\u00e7\u00e3o de 2016, a p\u00e1gina ser\u00e1 turbinada para o pr\u00f3ximo pleito, segundo Diego Casaes, da Avaaz.<P>Partido, afirma, pouco importa, desde que os pr\u00e9-candidatos defendam bandeiras da organiza\u00e7\u00e3o como combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. \u0093A gente viu l\u00edder comunit\u00e1rio, ind\u00edgenas, professores, gente de v\u00e1rios lugares do Pa\u00eds\u0094, diz ele.<P>A abertura do mundo pol\u00edtico para novatos move tamb\u00e9m grupos como o Nova Democracia e o Renove (Rede de Novos Vereadores, que ambiciona preparar jovens para pleitearem vagas na C\u00e2mara paulistana em 2020).<\/b><\/i> ","lidao":"A\u00c7\u00c3O Grupos tentam renova\u00e7\u00e3o com gente fora da pol\u00edtica tradicional","chapeu":"A\u00c7\u00c3O"},{"id":"676476","data":"29\/07\/2017","caderno":"Brasil","pagina":"12","titulo":"For\u00e7as Armadas policiam o Rio","texto":"<i>Ag\u00eancias Brasil e O Globo<P><\/i>Um refor\u00e7o de 8.500 militares das For\u00e7as Armadas j\u00e1 est\u00e3o operando nas ruas e avenidas da Regi\u00e3o Metropolitana do Rio, em seguida ao an\u00fancio da opera\u00e7\u00e3o, feito ontem pelo ministro da Defesa, Raul Jungman. <P>Desde o inicio da tarde, soldados do Ex\u00e9rcito estavam posicionados em pontos estrat\u00e9gicos, com apoio de motos, jipes e at\u00e9 blindados, fazendo blitzes, parando carros suspeitos e checando documentos. <P>No entroncamento da Linha Vermelha com a Rodovia Washington Luiz\u00a0 (BR 040), duas vias vitais para a regi\u00e3o metropolitana, homens do 26\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria Paraquedista montaram um posto de monitoramento para fiscalizar ve\u00edculos. Segundo o capit\u00e3o que comandava a opera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 prazo espec\u00edfico para aquela miss\u00e3o e a qualquer momento eles poderiam ser mobilizados para outro ponto. <P>Apesar da blitz aumentar o congestionamento na via, os motoristas n\u00e3o pareciam contrariados e alguns at\u00e9 buzinavam e acenavam, demonstrando apoio aos militares. <P>Em coletiva no Comando Militar do Leste (CML), no Centro do Rio, os ministros Raul Jungmann, da Defesa, e Torquato Jardim, da Justi\u00e7a, anunciaram o in\u00edcio do Plano de Seguran\u00e7a, que prev\u00ea o refor\u00e7o de 10 mil agentes federais no Rio. \u0093\u00c9 o elemento surpresa, assim como n\u00e3o teve an\u00fancio do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o teremos an\u00fancio de quando vai terminar\u0094, afirmou Jungmann. \u0093Quem vai orientar a nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 a pol\u00edcia. N\u00f3s estamos no Rio em busca de seguran\u00e7a e paz, mas sabemos que haver\u00e1 rea\u00e7\u00e3o. Nossa mensagem \u00e9 n\u00e3o vamos recuar.\u0094 <P>J\u00e1 o ministro da Justi\u00e7a afirmou que a presen\u00e7a do Ex\u00e9rcito tem o objetivo de devolver a tranquilidade aos moradores do Rio. \u0093A ideia \u00e9 tentar reduzir o m\u00e1ximo o fluxo de ilicitude. A ideia central \u00e9 tentar conter ao m\u00e1ximo o fluxo do tr\u00e1fico, dos roubos e de outras ilicitudes\u0094, afirmou o ministro da Justi\u00e7a. <P>O presidente Michel Temer autorizou ontem, numa edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial, o uso das For\u00e7as Armadas no Rio at\u00e9 o fim do ano, como parte do plano de seguran\u00e7a do governo federal no Estado do Rio. No texto, no entanto, Temer n\u00e3o especificou contingente de militares, j\u00e1 que isso ser\u00e1 estabelecido antes de cada opera\u00e7\u00e3o, pelos Minist\u00e9rios da Defesa, Justi\u00e7a e Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional (GSI). <P>O plano de seguran\u00e7a do governo federal para o Rio \u00e9 prometido h\u00e1 quase tr\u00eas meses, quando o ministro do GSI, S\u00e9rgio Etchegoyen, havia anunciado que o estado seria o \u0093laborat\u00f3rio\u0094 do Plano Nacional de Seguran\u00e7a. Ele dissera que seria montado um gabinete integrado de acompanhamento, a exemplo do que aconteceu na Olimp\u00edada. <P>As Garantias da Lei e da Ordem (GLOs), at\u00e9 o fim de 2018, \u00e9 invocada quando h\u00e1 \u0093esgotamento das for\u00e7as tradicionais de seguran\u00e7a p\u00fablica, em graves situa\u00e7\u00f5es de perturba\u00e7\u00e3o da ordem\u0094. O dispositivo constitucional, de atribui\u00e7\u00e3o exclusiva do presidente, prev\u00ea que os militares podem, provisoriamente, atuar com poder policial.<\/b><\/i> ","lidao":"VIOL\u00caNCIA Um refor\u00e7o de 8.500 homens, de 10 mil prometidos, come\u00e7ou a atuar nas ruas da Regi\u00e3o Metropolitana do Rio de Janeiro","chapeu":""},{"id":"676518","data":"29\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"14","titulo":"JOS\u00c9 SIM\u00c3O","texto":"JOS\u00c9 SIM\u00c3O<P>simao@uol.com.br <P>Twitter: jose_simao<P><P>Uau! Temer e a Tropa de Cheque!<P><P>Buemba! Buemba! Macaco Sim\u00e3o Urgente! O Esculhambador Geral da Rep\u00fablica! <P>Portugal t\u00e1 moda. Olha esse classificado: \"Mulher fogosa, cabelos longos, atendo no teu pr\u00e9dio, na minha casa ou motel. Ligar para IMACULADA!\". Rarar\u00e1!<P>A Imaculada tem whatsapp?<P>D\u00favida do dia: com o aumento da gasolina, o pre\u00e7o do deputado tamb\u00e9m sobe? Sobe! Efeito Cascata!<P>A Tropa de Cheque! O Temer vai ter que pagar mais! <P>Pior, a Globo vai transmitir ao vivo a vota\u00e7\u00e3o contra o Temer! Sair na Globo \u00e9 mais caro! Dizer que oTemer \u00e9 inocente ao vivo \u00e9 muuuuito mais caro! N\u00c3O FILMA EU, GALV\u00c3O!<P>Rarar\u00e1! Breaking News! Temer d\u00e1 o exemplo e pede demiss\u00e3o volunt\u00e1ria! Espera-se a ades\u00e3o de 81 senadores e 513 deputados! S\u00f3 que n\u00e3o!<P>\u00c9 o Programa de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria: PDV! Puto da Vida!<P>E o chargista Luscar diz que temos o PNB: P\u00e9 na Bunda! PNB e PDV: P\u00e9 na Bunda e Puto da Vida! <P>E o time de v\u00f4lei do PT: Gleise levanta, Lula corta e o Moro bloqueia! Rarar\u00e1. E tem o Pal\u00f3fi! O Pal\u00f3fi fica respons\u00e1vel pelos saques! Jornada nas Estrelas! Rarar\u00e1! <P>E eu sei como n\u00e3o ter qu\u00f3rum na vota\u00e7\u00e3o do Frankstemer. Bota a placa na porta: \"Corrupto N\u00e3o Entra\". \"Cabelo Tingido N\u00e3o Entra!\".<P>E uma amiga achou que estava sendo tra\u00edda e botou uma tornozeleira no namorado para rastrear seus passos. \u00c9 a cornozeleira! Rarar\u00e1! <P>E a tuiteira Adriana Machado pegou uma foto do Eun\u00edcio, Temer e Maia juntos. E botou a legenda: \"Parafraseando o Raul: O Eun\u00edcio, o Fim e o Maia\".! Rarar\u00e1. Brasil: n\u00f3s somos o Eunicio, o Fim e o Maia! \u00c9 mole? \u00c9 mole mas sobe!<P>Os Predestinados! Direto de Curitiba, o advogado trabalhista: Allison DEMITTO! Agora n\u00e3o \u00e9 mais admito, \u00e9 demito! Rarar\u00e1!<P>E direto de Chor\u00f3, no Cear\u00e1, fornecedora de carv\u00e3o para churrascos: Joana Darc! Rarar\u00e1! <P>N\u00f3is sofre mas n\u00f3is goza!<P>Que eu vou pingar o meu col\u00edrio alucin\u00f3geno!<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676503","data":"29\/07\/2017","caderno":"Internacional","pagina":"12","titulo":"Exerc\u00edcio militar ap\u00f3s provoca\u00e7\u00e3o","texto":"<i>AFP<P><\/i>WASHINGTON \u0096 As for\u00e7as armadas de Estados Unidos e Coreia do Sul realizaram exerc\u00edcios militares utilizando m\u00edsseis terra-terra em resposta ao teste de um m\u00edssil intercontinental por parte da Coreia do Norte, informou um funcion\u00e1rio americano da defesa ontem. \u0093Estamos realizando exerc\u00edcios em resposta ao lan\u00e7amento de m\u00edssil da Coreia do Norte\u0094, disse o funcion\u00e1rio, que pediu para n\u00e3o ser identificado. EUA e Coreia do Sul passaram o dia analisando \u0093op\u00e7\u00f5es de resposta militar\u0094 ap\u00f3s o lan\u00e7amento norte-coreano, semanas depois de Pyongyang ter testado seu primeiro m\u00edssil bal\u00edstico intercontinental \u0096 capaz de atingir o territ\u00f3rio americano \u0096, dando mais um passo na crise internacional com o regime comunista.<P>O l\u00edder norte-coreano, Kim Jong-Un, afirmou ap\u00f3s o teste bem sucedido de ontem com um m\u00edssil bal\u00edstico intercontinental que todo o territ\u00f3rio continental dos Estados Unidos est\u00e1 agora ao seu alcance, segundo a ag\u00eancia oficial KCNA. De acordo com Kim, o teste demonstrou a capacidade da Coreia do Norte para lan\u00e7ar um ataque \u0093em qualquer lugar e momento\u0094. \u0093O l\u00edder est\u00e1 orgulhoso porque o teste confirmou que todo o territ\u00f3rio continental dos Estados Unidos est\u00e1 agora ao nosso alcance\u0094, informou a KCNA. <P>Em Washington, o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, denunciou afirmou que o teste bal\u00edstico intercontinental \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o \u0093temer\u00e1ria e perigosa\u0094 que isolar\u00e1 ainda mais os norte-coreanos. \u0093Os Estados Unidos condenam este tiro e rejeitam o argumento do regime de que estes testes e estas armas garantir\u00e3o a seguran\u00e7a da Coreia do Norte. Na realidade, t\u00eam o efeito oposto\u0094, assinalou o presidente em um comunicado. \u0093Amea\u00e7ando o mundo, estas armas e estes testes isolar\u00e3o ainda mais a Coreia do Norte, debilitar\u00e3o sua economia e prejudicar\u00e3o seu povo\u0094. <P>\u0093Os Estados Unidos adotar\u00e3o todos os passos necess\u00e1rios para garantir a seguran\u00e7a do nosso pa\u00eds e proteger nossos aliados\u0094, destacou o presidente. O m\u00edssil foi lan\u00e7ado de Mup\"yong-ni e percorreu uma trajet\u00f3ria de cerca de 1.000 km antes de cair no Mar do Jap\u00e3o, segundo o Pent\u00e1gono.<\/b><\/i> ","lidao":"\u00c1SIA Coreia do Norte faz novo teste bal\u00edstico. EUA e Coreia do Sul realizam manobra militar","chapeu":""},{"id":"676508","data":"29\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"2","titulo":"Aposta em qu\u00f3rum para votar den\u00fancia","texto":"<i>Folhapress e Ag\u00eancia Estado<P><\/i>S\u00c3O PAULO \u0096 O presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), rebateu em tom cr\u00edtico a avalia\u00e7\u00e3o do presidente Michel Temer (PMDB) de que n\u00e3o haver\u00e1 qu\u00f3rum para votar a den\u00fancia na semana que vem. \u0093Na minha opini\u00e3o, haver\u00e1 quorum\u0094, disse ontem. \u0093O Brasil precisa de uma defini\u00e7\u00e3o sobre esse assunto e n\u00e3o se pode, do meu ponto de vista, respeitando a opini\u00e3o de cada um, se jogar com um assunto t\u00e3o grave como uma den\u00fancia oferecida pela PGR contra o presidente da Rep\u00fablica\u0094, afirmou ap\u00f3s almo\u00e7ar com o prefeito de S\u00e3o Paulo em exerc\u00edcio, Milton Leite (DEM).<P>\u0093Nosso papel \u00e9 votar. Quem quiser vota sim, quem quiser vota n\u00e3o. Mas n\u00e3o votar \u00e9 manter o Pa\u00eds parado\u0094. <P>Maia negou que tenha tra\u00e7ado estrat\u00e9gias no jantar na v\u00e9spera com Temer no Pal\u00e1cio do Jaburu. Ele disse que n\u00e3o precisa conversar com l\u00edderes por ter certeza de que haver\u00e1 quorum. \u0093A oposi\u00e7\u00e3o tem os seus votos, o seu trabalho, mas aqueles que s\u00e3o de partidos da base e votar\u00e3o a favor da abertura da den\u00fancia n\u00e3o t\u00eam nenhum motivo para obstruir a vota\u00e7\u00e3o\u0094, afirmou.<P>Maia calcula que a vota\u00e7\u00e3o ter\u00e1 mais de 480 deputados presentes. O presidente da C\u00e2mara defendeu a vota\u00e7\u00e3o imediatamente ap\u00f3s a volta do recesso \u0093para n\u00e3o deixar o paciente no centro cir\u00fargico com a barriga aberta\u0094. \u0093Essa den\u00fancia se n\u00e3o for resolvida \u00e9 a doen\u00e7a. Porque a pauta do Congresso vai ficar parada\u0094.<P>Temer passou a defender que seja convocada nova sess\u00e3o parlamentar na segunda semana de agosto, alegando que os partidos de oposi\u00e7\u00e3o far\u00e3o obstru\u00e7\u00e3o, o que inviabilizaria uma vota\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o Pal\u00e1cio do Planalto reconhece que n\u00e3o conta com 342 parlamentares governistas.<P><b>MEIRELLES <P><\/b>Maia, que assumir\u00e1 a Presid\u00eancia caso Temer seja afastado, elogiou o ministro da Fazenda, Henrique Meirelles, que vem sendo atacado especialmente ap\u00f3s o an\u00fancio de aumento de impostos sobre combust\u00edveis, e disse reafirmar \u0093meu compromisso, meu apoio \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica desse governo\u0094.<P>\u0093A gente n\u00e3o pode nem deve mexer sem motivo na meta fiscal que foi apresentada no in\u00edcio do ano, j\u00e1 temos um rombo fiscal grav\u00edssimo no Brasil, ent\u00e3o a gente precisa votar a den\u00fancia exatamente para que a gente possa votar ao tema das reformas\u0094, defendeu.<P>Michel Temer tem sofrido press\u00e3o de aliados para revisar a meta fiscal do governo, hoje de R$ 139 bilh\u00f5es. Segundo a colunista da Folha de S.Paulo M\u00f4nica Bergamo, parlamentares j\u00e1 se articulam para apresentar projeto de lei aumentando o rombo em R$ 30 bilh\u00f5es. <P>Perguntado se o governo federal poderia negociar uma mudan\u00e7a em troca de maior apoio \u00e0 reforma da Previd\u00eancia, o presidente da C\u00e2mara dos Deputados desconversou. \u0093Se a reforma da Previd\u00eancia for aprovada, a gente vai ter um crescimento econ\u00f4mico mais r\u00e1pido no curto prazo e resolve o problema do d\u00e9ficit.\u0094 <\/b><\/i> ","lidao":"CRISE Maia defendeu a vota\u00e7\u00e3o na quarta \u0093para n\u00e3o deixar o paciente com a barriga aberta\u0094","chapeu":""},{"id":"676514","data":"29\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"4","titulo":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO","texto":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO<P>claudiohumberto@odianet.com.br <P>Twitter: @colunaCH<P><P>Era o \u0093homem de Dilma\u0094<P><P>Tratado por Dida pelos amigos mais \u00edntimos, como Dilma Rousseff, Aldemir Bendine assumiu a presid\u00eancia da Petrobras cheio de moral: a pr\u00f3pria ex-presidente o anunciou para o cargo como algu\u00e9m capaz de \u0093resolver o problema\u0094 da estatal dilapidada nos governos do PT. Na ocasi\u00e3o, a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato estava em curso havia 11 meses, e j\u00e1 havia revelado grande parte da extens\u00e3o do roubo bilion\u00e1rio na estatal. Ao escolher Bendine, no Alvorada, em reuni\u00e3o que varou a madrugada, Dilma fixou-se em seu nome \u0093palat\u00e1vel ao PT\u0094 e ao mercado. Bendine n\u00e3o era t\u00e3o \u0093palat\u00e1vel\u0094. Quando algu\u00e9m queria saber por que foi o escolhido, ministros tinham \u00fanica resposta: \u0093Dilma gosta dele\u0094. No BB, o sedutor Bendine financiou um Porsche para a amiga \u00edntima Val Marchiori. E levou Daniela Mercury para festa no banco. Anunciado por Dilma como \u0093salvador\u0094 da Petrobras, Bendine acabaria conhecido por sua atua\u00e7\u00e3o considerada \u0093agressiva\u0094 nos neg\u00f3cios.<P><P>\u0093Fatos novos\u0094 favor\u00e1veis ao governo<P><P>Enquanto a oposi\u00e7\u00e3o torce para que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica apresente \u0093fatos novos\u0094 para convencer deputados a votarem a favor da den\u00fancia contra Michel Temer, o recesso acabou com \u0093fatos novos\u0094 apenas favor\u00e1veis ao presidente. Al\u00e9m da menor infla\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 10 anos e juros de um d\u00edgito pela primeira desde 2013, a redu\u00e7\u00e3o do desemprego ajuda na tentativa de Temer de escapar da den\u00fancia.<P><P>Recesso<P><P>Al\u00e9m dos indicadores da economia do Pa\u00eds favor\u00e1veis, Temer contou com a desarticula\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o, que \"vazou\" de Bras\u00edlia no recesso.<P><P>Na ca\u00e7a<P><P>Para entrevistar os oposicionistas de sempre, em defesa da den\u00fancia da Procuradoria-Geral, emissoras de TV tiveram de recorrer a imagens pela internet.<P><P>480 deputados<P><P>O presidente da C\u00e2mara soterrou a esperan\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o de negar qu\u00f3rum \u00e0 vota\u00e7\u00e3o de quarta. \u0093Teremos 480\u0094, apostou Rodrigo Maia.<P><P>H\u00e1 quem goste<P><P>Aprova\u00e7\u00e3o do jeito de governar do presidente Michel Temer dobra de 11% para 22% entre as fam\u00edlias com renda acima de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos. E no interior, a confian\u00e7a com o presidente sobe de 7% para 11%.<P><P>I love ethanol<P><P>O ministro pernambucano Fernando Filho, de Minas e Energia, continua alheio ao drama de produtores nordestinos de etanol, diante da concorr\u00eancia predat\u00f3ria de distribuidores, inclusive americanos, que importam \u00e1lcool podre dos Estados Unidos com imposto zero. \u00c9 que o ministro tem uma certa queda pelas termel\u00e9tricas.<P><P>Frase<P><P>\"N\u00e3o votar \u00e9 manter o Pa\u00eds parado\"<P>Rodrigo Maia, garantindo que a C\u00e2mara vota na quarta a den\u00fancia da PGR<P><P>Chifres pesam<P><P>Um morador da cidade de C\u00e1ceres (MT) decidiu procurar a delegacia porque \u0093n\u00e3o aguenta mais tomar chifre na cabe\u00e7a\u0094. O Boletim de Ocorr\u00eancia foi registrado na Delegacia de Pol\u00edcia do munic\u00edpio.<P><P>IA<P><P>O sistema Watson, da IBM, \u00e9 aposta de empresas brasileiras, como Bradesco e SulAm\u00e9rica. O sistema usa intelig\u00eancia artificial para responder quest\u00f5es e fazer an\u00e1lise pr\u00e9via para tomada de decis\u00f5es.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676423","data":"28\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"19","titulo":"\u0093Eu sou ligada no presente\u0094","texto":"JORNAL DO COMMERCIO \u0096 Algumas de suas can\u00e7\u00f5es, como Vingativa, essa tua parceria com a Strobo, t\u00eam grandes pulsa\u00e7\u00f5es sexuais. Sexo ainda \u00e9 uma grande for\u00e7a inspiradora? O que, ali\u00e1s, Marina, tem te motivado a compor?<P>MARINA LIMA \u0096 Vingativa \u00e9 uma can\u00e7\u00e3o do Strobo, que eles me convidaram para colocar a letra. Queriam que eu falasse de uma mulher vingativa, mas fiz diferente. Pensei numa mulher que debocha do homem. O que me motiva a compor \u00e9 a vida. Sou uma artista que retrata o meu tempo. Meu pr\u00f3ximo \u00e1lbum, por exemplo, fala sobre a minha vis\u00e3o do mundo hoje em dia, quest\u00f5es pol\u00edticas tanto no Brasil quanto no resto do mundo e o que acho que tem que mudar. Sou uma pessoa perseverante, que gosta da vida e que quer que tudo d\u00ea certo. \u00c9 sob essa perspectiva que falo das coisas.<P><P>JC \u0096 Num show de S\u00e3o Paulo, voc\u00ea fez um trocadilho pol\u00edtico na letra de Pra Come\u00e7ar... \u0093Se o Cunha caiu, que o Temer caia...\u0094. Acha importante ver os artistas do Brasil se manifestando de novo politicamente? Espera sinceramente pela destitui\u00e7\u00e3o do Temer?<P>MARINA \u0096 O Brasil est\u00e1 efervescendo. Muitas quest\u00f5es est\u00e3o sendo passadas a limpo: pol\u00edtica, drogas, discrimina\u00e7\u00e3o, empoderamento da mulher... \u00c9 o momento certo de se posicionar e procurar ajudar. O meu pr\u00f3ximo disco mostra a minha vis\u00e3o sobre esse momento pol\u00edtico atual. Mas n\u00e3o acho que artistas t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de falar sobre pol\u00edtica ou se posicionar. Cada um que sabe de seu trabalho e interesses.<P><P>JC \u0096 Por que oferecer, de novo, abrigo eletr\u00f4nico para teu cancioneiro depois da fase t\u00e3o crua de No Osso?<P>MARINA \u0096 No Osso foi um retorno importante \u00e0 minha ess\u00eancia, ao meu primeiro instrumento, o viol\u00e3o. Mas \u00e9 quase um ponto fora da curva. O que me atrai nos \u00faltimos anos \u00e9 a m\u00fasica eletr\u00f4nica. Tr\u00eas \u00e9 um show possante, e a uni\u00e3o com o Strobo deu nisso. \u00c9 atual, vibrante, onde as can\u00e7\u00f5es mais antigas, como Pra Come\u00e7ar, \u00c0 Francesa, Fullg\u00e1s n\u00e3o t\u00eam sabor de saudosismo. Elas caem bem com a safra mais atual.<P><P>JC \u0096 Voc\u00ea conheceu a Strobo, quando eles fizeram o Remix de Partiu, de No Osso. O que te animou a transformar esse encontro no affair musical que des\u00e1gua nesse novo show?<P>MARINA \u0096 Em 2015, fui num show deles e adorei. Eles t\u00eam uma sonoridade contempor\u00e2nea, quase europeia, mas com uma pegada brasileira, com as guitarradas do Par\u00e1. Nos aproximamos, e a cria\u00e7\u00e3o desse show foi um caminho natural.<P><P>JC \u0096 H\u00e1 projetos de discos novos?<P>MARINA - Sim, sair\u00e1 no ano que vem, depois do Carnaval. Um \u00e1lbum novo.<P>JC \u0096 O show-quase-recital C\u00edcero e Marina ainda existe? Como anda tua rela\u00e7\u00e3o criativa com teu irm\u00e3o?<P>MARINA \u0096 A apresenta\u00e7\u00e3o mais recente foi no m\u00eas passado, em Porto Alegre. Eu e C\u00edcero temos trabalhado juntos em algumas can\u00e7\u00f5es do meu pr\u00f3ximo \u00e1lbum. O show recital existe sim, virou um espet\u00e1culo bem bonito e nos emociona fazer. Porto Alegre foi incr\u00edvel.<P><P>JC \u0096 Marina, em seu \u00faltimo anivers\u00e1rio, voc\u00ea disse que estava adorando envelhecer, que at\u00e9 esperava com uma certa vontade por isso. Sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o tempo: como se v\u00ea agora, pessoal e musicalmente? Que ganhos e perdas o tempo traz?<P>MARINA \u0096 Me vejo bem melhor do que antigamente. As quest\u00f5es que me angustiavam deixaram de ser t\u00e3o pessoais\u0085 As pessoais, aos 60 anos voc\u00ea supera. O que me preocupa mais hoje em dia s\u00e3o as quest\u00f5es sociais, no Brasil e no mundo. A desigualdade terr\u00edvel no Brasil, as persegui\u00e7\u00f5es \u00e0s minorias, o fanatismo religioso\u0085 tudo isso \u00e9 preocupante.<P><P>JC \u0096 Tenho visto aqui no festival de Garanhuns, Marina, gente da tua gera\u00e7\u00e3o e garotas de 17 anos comentando estar ansiosas para ver seu show.... H\u00e1 30 anos, voc\u00ea talvez dissesse que seu p\u00fablico era formado pelas pessoas da sua gera\u00e7\u00e3o que queriam dizer coisas que voc\u00ea dizia. Voc\u00ea saberia dizer quem \u00e9, hoje, seu p\u00fablico?<P>MARINA \u0096 Meu p\u00fablico hoje \u00e9 bastante variado. Tem pessoas bem novas at\u00e9 gente que me acompanha desde o come\u00e7o. Sou uma mulher ligada no presente, no que acontece ao redor. N\u00e3o vivo de passado. E isso aproxima bastante essa nova gera\u00e7\u00e3o.<P><P>JC \u0096 Como v\u00ea o fim da chamada era das grandes gravadoras da qual voc\u00ea j\u00e1 foi um grande s\u00edmbolo? Que ganhos e perdas h\u00e1 nesse novo contexto?<P>MARINA \u0096 O momento \u00e9 outro. Antes, as gravadoras bancavam tudo, os ensaios, os shows, os discos. Hoje, n\u00e3o tem mais isso. Por outro lado, a internet possibilitou que artistas independentes consigam divulgar o seu trabalho e tenham o seu p\u00fablico. O que precisa ser visto e refeito \u00e9 uma remunera\u00e7\u00e3o justa para os compositores e m\u00fasicos. Vivemos disso, e a m\u00fasica \u00e9 a nossa fonte de renda. Para quem n\u00e3o faz shows, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave. Viver como, se n\u00e3o s\u00e3o remunerados?<P><P>JC \u0096 O que mais te estimula hoje: ler, escrever ou cantar?<P>MARINA \u0096 O que mais me estimula \u00e9 compor. Ultimamente, tenho me dedicado inteiramente \u00e0 grava\u00e7\u00e3o do meu pr\u00f3ximo \u00e1lbum. Sobre um novo livro, por enquanto, n\u00e3o. Mas em agosto estarei no Uruguai para participar de um filme, uma co-produ\u00e7\u00e3o Brasil-Uruguai, dirigido por Esmir Filho.<\/b><\/i> ","lidao":"BRUNO ALBERTIM Bruno.albertim@gmail.com Marina Lima, 61 anos, a voz por onde o pop brasuca se estruturou ainda em sua puberdade, vai se reinventando para seguir sendo a mesma. Inquietamente est\u00e1vel, ela volta, depois de uma fase crua, ao abrigo da eletr\u00f4nica. \u0093Venho de um disco de voz e viol\u00e3o, No Osso. E confesso estar louca de saudades das programa\u00e7\u00f5es, levadas, timbres, dessa loucura que me faz querer dan\u00e7ar\u0094 diz Marina, sobre o show Tr\u00eas, a parceria com a banda paraense Strobo que ela apresenta, s\u00e1bado, em Garanhuns. \u0093O Strobo me desperta isso. Por isso, esse encontro, nossa parceria e agora esse show\u0094, diz ela, numa entrevista ao JC, em que adianta: a pol\u00edtica brasileira e o caos geral das coisas lhe t\u00eam servido de material criativo para o pr\u00f3ximo disco. ","chapeu":"ENTREVISTA MARINA LIMA"},{"id":"676426","data":"28\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"21","titulo":"Otto contra-ataca com amor","texto":"<i>JOS\u00c9 TELES<P><\/i>teles@jc.com.br<P>Entre The Moon 1111 e Otomattopeia, que Otto lan\u00e7a hoje nas plataformas digitais, passaram-se cinco anos, durante os quais ele n\u00e3o esteve ocupado apenas em fazer shows e gravar, mas tamb\u00e9m em acompanhar a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Pa\u00eds, indignando-se e opinando, em entrevistas ou nas redes sociais. \u0093H\u00e1 cinco anos este pa\u00eds vem neste caos. Se voc\u00ea me perguntasse cinco anos atr\u00e1s se eu estava entendendo alguma coisa, diria que n\u00e3o. Esse disco reflete esse tempo de tortura, de falta de democracia. \u00c9 muito na minha parada, o que estava na minha cabe\u00e7a. Mas \u00e9 um disco de amor, de muito sentimento\u0094, resume.<P>Otomattopeia (independente), produzido por Pupillo (coautor com Otto da maioria do repert\u00f3rio), foi agregando convidados enquanto era esculpido. Numa participa\u00e7\u00e3o de Otto em reuni\u00e3o do movimento Procure Saber, em Bras\u00edlia, ele trouxe Roberta Miranda para cantar com ele o sucesso Meu Dengo. \u0093Roberta, minha rainha, veio, gravou, foi um encontro maravilhoso, que teve participa\u00e7\u00e3o de C\u00e9u, nos vocais. Sempre gostei do canto dela, esta m\u00fasica vendeu mais de um milh\u00e3o de c\u00f3pias\u0094. Meu Dengo, do \u00e1lbum de estreia de Roberta Miranda, em 1986, tinha sido cantado pelos dois, num dueto virtual, para a trilha do filme \u00c9 Quase Samba (2015), de Ricardo Targino.<P>Vindo do passional Esta Manh\u00e3 Acordei de Sonhos Intranquilos (2009) e do citado e conceitual The Moon 1111 (2012), Otto volta com um \u00e1lbum mais pr\u00f3ximo do rock and roll e do pop, com linhas mel\u00f3dicas que o aproximam de Condon Black (2001). \u00c9 o de can\u00e7\u00f5es mais radiof\u00f4nicas entre os seis discos de est\u00fadio que lan\u00e7ou. \u0093Realmente \u00e9 bem rock and roll, como era a turn\u00ea Recupera, que considero a antessala de Ottomatopeia. Tem a pegada que eu queria, o Brasil que eu vejo. Neste tempo rea\u00e7a de Trump, de Temer, tenho que cantar o amor, penso muito no que as pessoas est\u00e3o passando neste momento, mas n\u00e3o fiz um disco panflet\u00e1rio\u0094, esclarece.<P>POL\u00cdTICA<P>\u0093Cara acho que a gente viveu uma tortura. Se n\u00e3o recuperarmos a democracia, o poder do voto, a gente n\u00e3o vai ser uma na\u00e7\u00e3o soberana, justa, j\u00e1 que tomaram o poder de um pessoa honesta, e t\u00e1 ali todo mundo culpado. O que mais me preocupa \u00e9 a retomada do povo para escolher seus candidatos\u0094, discursa Otto, sobre a atual conjuntura pol\u00edtica. A \u0093tortura\u0094 a que se refere n\u00e3o \u00e9 f\u00edsica, obviamente, mas a tens\u00e3o cotidiana, pelo imponder\u00e1vel, enquanto se assiste ao notici\u00e1rio na TV, o desfecho de julgamentos, as intermin\u00e1veis opera\u00e7\u00f5es policiais da Lava Jato. \u0093De resto, este disco este grito, \u00e9 muito mais para as pessoas pensarem em amor, do que em falar de dor. Transformo este meu grito, esta tortura, em m\u00fasica para afagar, para refletir\u0094, inflama-se.<P>Aos 49 anos, a um ano das duas d\u00e9cadas de carreira solo (o primeiro disco, Samba pra Burro, \u00e9 de 1998), uma filha de 12 anos, uma nova namorada, Kenza Said (respons\u00e1vel pelas fotos da capa do \u00e1lbum, e da divulga\u00e7\u00e3o), ele se considera no auge da criatividade: \u0093\u00c9 um trabalho de maturidade, com uma grande banda, nomes como Guilherme Monteiro, Pupillo, que est\u00e1 numa hora maravilhosa, Clovinho Pereira, Jo\u00e3o Carlos do cello, pernambucanos, Bruno Giorgi, que \u00e9 da fam\u00edlia Lenine, fundamental para o disco. Um trabalho que tem meu melhor momento, acho que estou escrevendo melhor, compondo melhor, estou muito feliz com o que consegui neste disco\u0094.<P>DISCO<P>Repleto de cita\u00e7\u00f5es, com t\u00edtulo cabal\u00edstico, The Moon 1111, com lan\u00e7amento previsto para o dia 11 do m\u00eas 11 de 2011, s\u00f3 saiu em 2012, perdeu o impacto da coincid\u00eancia num\u00e9rica. Otto vinha do maior sucesso de sua carreira, o \u00e1lbum Certa Manh\u00e3 Acordei de Sonhos Intranquilos, e The Moon 1111 n\u00e3o conseguiu repetir o feito. Ottomatopeia, embora evoque romantismo alem\u00e3o, pop africano e tenha sido inspirado no sombrio cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico brasileiro, \u00e9 o disco mais simples de Otto, o mais pop, com mais can\u00e7\u00f5es radiof\u00f4nicas. Da levada afro-latina de Bala e do compasso abolerado de Soprei ao pop rock latino Atr\u00e1s de Voc\u00ea, puxado por um riff chiclete, uma que promete ser hit. O mais pop disco da temporada. T\u00e3o ensolarado que leva a gente a se esquecer o clima invernal da atual conjuntura brasileira. <\/b><\/i> ","lidao":"DISCO NOVO Movido pela crise pol\u00edtica e social que abala o Brasil, o cantor e compositor pernambucano nos serve seu \u00e1lbum mais roqueiro","chapeu":""},{"id":"676442","data":"28\/07\/2017","caderno":"Cultura","pagina":"28","titulo":"ANCELMO GOIS","texto":"ANCELMO GOIS<P>agois@jc.com.br <P>Twitter: @ancelmocom<P><P>O bom humor de Nana<P><P>Nana Caymmi foi procurada pela Record para cantar, na abertura da novela Belaventura, Fascina\u00e7\u00e3o, vers\u00e3o de Armando Louzada e Fermo Danti Manchetti para a valsa Fascination, de Maurice de Feraudy, e assinou com a emissora. No dia da estreia da trama, Nana ligou a TV e... ouviu a vers\u00e3o de Elis Regina. A produ\u00e7\u00e3o de Nana ligou para a Record, mas ningu\u00e9m soube dizer o que aconteceu. Ela levou na esportiva: \u0093Acho que o bispo n\u00e3o gosta de mim!\u0094.<P><P>E a\u00ed, Zuckerberg?<P><P>De f\u00e9rias no M\u00e9xico, uma carioca ficou encantada com os quadros nas paredes de um bar em San Miguel, cidade no planalto mexicano: era de mulheres obesas em poses sensuais. Gostou tanto que postou fotos das telas no Facebook. S\u00f3 que... foi bloqueada por um dia.<P><P>Na minha pele<P><P>Uma das estrelas da abertura da Flip, L\u00e1zaro Ramos foi tema de reportagem, anteontem, da revista americana Ozy. Diz l\u00e1 que L\u00e1zaro e Ta\u00eds Ara\u00fajo, \u0093\u00edcones de sua gera\u00e7\u00e3o\u0094, lembram Jay-Z e Beyonc\u00e9, o casal de artistas dos EUA, mas nossa dupla, diferentemente dos gringos, participa de debates tamb\u00e9m \u0093nas bases\u0094, dialogando com ativistas em eventos em universidades, por exemplo.<P><P>Aldemir \u0091Vendine\u0092<P><P>Corre na R\u00e1dio \u00d3leo e G\u00e1s que, nos corredores da Petrobras, o apelido de Aldemir Bendine, o ex-presidente da estatal preso ontem, era... Vendine. Maldade!<P><P>D\u00e9j\u00e0 Vu<P><P>Os f\u00e3s de Roger Waters, o brit\u00e2nico fundador do Pinky Floyd, est\u00e3o curiosos para saber se ele vai , digamos, \u0093homenagear\u0094 Michel Temer no show que far\u00e1 no Brasil. \u00c9 que na turn\u00ea de Waters nos EUA, ele faz um protesto contra Trump com imagens em bal\u00f5es e textos nos megatel\u00f5es associando o presidente aos porcos.<P><P>Humana, espero<P><P>Sabe qual \u00e9 a pergunta feita pela Previd\u00eancia Social para as pessoas que querem regularizar dados do cadastro do INSS? Al\u00e9m de nome e endere\u00e7o, vem a bomba: qual \u00e9 a sua ra\u00e7a? Como diria Randolph Churchill (filho de Winston), quando oficiais da imigra\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do Sul fizeram a mesma pergunta a ele ao chegar no pa\u00eds, ainda nos tempos do apartheid: \u0093Humana, espero\u0094.<P><P>Miragem no deserto<P><P>Parece miragem, mas n\u00e3o \u00e9. Anitta posa aqui no meio do deserto do Saara, no Marrocos, durante as grava\u00e7\u00f5es de Sua cara, seu novo clipe. A musa lan\u00e7ar\u00e1 o v\u00eddeo durante a festa LGBT Combatchy, domingo, que ter\u00e1 ainda Pabllo Vittar, a parceira de Anitta na m\u00fasica com o grupo de m\u00fasica eletr\u00f4nica Major Lazer. Sucesso!<P><P>Voc\u00ea abusou...<P><P>Os 50 anos de carreira de Ant\u00f4nio Carlos e Jocafi, a famosa dupla baiana que ganhou fama no Festival da Can\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o comemorados no Blue Note Rio, em novembro. Voc\u00ea abusou, uma das can\u00e7\u00f5es mais famosas dos dois, criada em 1971, foi gravada at\u00e9 por Ella Fitzgerald e Stevie Wonder. Um trechinho: \u0093Voc\u00ea abusou, tirou partido de mim, abusou\/Mas n\u00e3o faz mal\/\u00c9 t\u00e3o normal ter desamor\/\u00c9 t\u00e3o cafona \u00e9 sofredor\/Que eu j\u00e1 nem sei\/Se \u00e9 meninice ou cafonice o meu amor...\u0094.<P><P>Parece uma gatinha...<P><P>A atriz D\u00e9bora Linda Nascimento foi vestida de pel\u00facia \u00e0 estreia de Rio mais Brasil, o nosso musical, com Cris Vianna, no Oi Casa Grande, no Leblon, no Rio. Ali\u00e1s, sortudo esse Jos\u00e9 Loreto, n\u00e9?<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676449","data":"28\/07\/2017","caderno":"Opini\u00e3o JC","pagina":"12","titulo":"Em respeito ao Brasil","texto":"TADEU ALENCAR<P>No pr\u00f3ximo dia 2, a C\u00e2mara dos Deputados vai deliberar sobre a den\u00fancia, por corrup\u00e7\u00e3o passiva, do procurador-geral da Rep\u00fablica contra o presidente Michel Temer. \u00c9 quest\u00e3o de suma gravidade a merecer a reflex\u00e3o da sociedade brasileira. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sabiamente, imp\u00f5e que a C\u00e2mara aprecie, antes que o fa\u00e7a em mais acurado ju\u00edzo, o Supremo Tribunal Federal, a exist\u00eancia de ind\u00edcios razo\u00e1veis na den\u00fancia, para a instaura\u00e7\u00e3o do respectivo processo penal. Tal exig\u00eancia prestigia a soberania popular encarnada na figura presidencial e impede \u0096 ou reduz tal risco \u0096 de que seja objeto de manipula\u00e7\u00f5es ou acusa\u00e7\u00f5es infundadas e, dessa forma, assegura o equil\u00edbrio entres os poderes e a estabilidade institucional. <P>Assim, antes que se delibere judicialmente sobre o recebimento da den\u00fancia e se instaure o processo penal pela poss\u00edvel pr\u00e1tica de crime comum, com o afastamento do presidente, por at\u00e9 180 dias, deve a C\u00e2mara dos Deputados promover um ju\u00edzo eminentemente pol\u00edtico quanto \u00e0 sufici\u00eancia de tais ind\u00edcios. Ju\u00edzo pol\u00edtico n\u00e3o \u00e9, todavia, liberdade plena para a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o da den\u00fancia, \u00e0 margem de suas motiva\u00e7\u00f5es. Mais do que um embate entre governo e oposi\u00e7\u00e3o, est\u00e1 em jogo a credibilidade das institui\u00e7\u00f5es nacionais. Por isso, a responsabilidade pol\u00edtica que nos cabe n\u00e3o nos permitiria aceitar uma den\u00fancia infundada, sem os requisitos ensejadores do seu regular prosseguimento. <P>Do mesmo modo, em simetria perfeita, n\u00e3o podemos deixar de aceit\u00e1-la quando evidentes os seus pressupostos. \u00c9 atividade vinculada, irrenunci\u00e1vel. No caso, h\u00e1 ind\u00edcios razo\u00e1veis, robustos, de que o presidente da Rep\u00fablica incorreu na infra\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 imputada. \u00c9 dever, pois, da C\u00e2mara dos Deputados, permitir que o STF julgue o processo, assegurando a plenitude de defesa, direito de qualquer brasileiro. N\u00e3o se cuida de um julgamento antecipado, que ocorrer\u00e1 t\u00e3o somente no Supremo Tribunal, mas a necessidade de ver afastadas graves suspeitas sobre o cargo mais importante da Rep\u00fablica, cuja dignidade est\u00e1, a olhos vistos, ferida. Em nome da moralidade p\u00fablica e em respeito ao Brasil.<P><I>l Tadeu Alencar \u00e9 deputado federal pelo PSB\/PE<\/I><\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":"ARTIGOS"},{"id":"676409","data":"28\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"3","titulo":"Ministro nega esvaziamento ","texto":"<i>Ag\u00eancia Estado<P><\/i>BRAS\u00cdLIA \u0096 Ao rebater cr\u00edticas do procurador Athayde Ribeiro Costa, o ministro da Justi\u00e7a, Torquato Jardim, admitiu, ontem, que o contingenciamento de verbas do governo federal afeta a Pol\u00edcia Federal, mas negou que a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria seja uma tentativa de esvaziar a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. <P>\u0093Sendo honesto, sincero e transparente, (o contingenciamento) poderia implicar um processo seletivo de a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o realizar todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Isso \u00e9 um ju\u00edzo que compete ao pr\u00f3prio Departamento (da Pol\u00edcia Federal)\u0094, afirmou o ministro, em entrevista coletiva na sede da pasta, na tarde de ontem.<P>Mais cedo, Athayde, que integra a for\u00e7a-tarefa do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na Lava Jato, em Curitiba, disse que a PF precisa ser \u0093fortalecida\u0094 para dar continuidade \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es. O procurador atribuiu a Torquato medidas que levaram \u00e0 \u0093diminui\u00e7\u00e3o do efetivo\u0094 da PF. \u0093O ministro anterior, Alexandre de Moraes, hoje ministro do Supremo Tribunal Federal, se comprometeu a fortalecer a Lava Jato. O atual ministro n\u00e3o fez movimento no mesmo sentido, nem sequer consultou a for\u00e7a-tarefa sobre o quanto de investiga\u00e7\u00e3o tinha e o quanto de necessidade de efetivo havia\u0094, disse Athayde, na entrevista coletiva sobre a Opera\u00e7\u00e3o Cobra, 42\u00aa Fase da for\u00e7a-tarefa da Lava Jato deflagrada ontem.<P>Segundo o ministro Torquato Jardim, a PF teve contingenciamento de R$ 400 milh\u00f5es, mas conseguiu liberar R$ 170 milh\u00f5es. \u0093De agosto a dezembro, est\u00e1 previsto um repasse de R$ 70 milh\u00f5es por m\u00eas, o que \u00e9 suficiente para executar o necess\u00e1rio at\u00e9 fim do ano\u0094. Para ele, h\u00e1 um \u0093constrangimento or\u00e7ament\u00e1rio\u0094, n\u00e3o corte. <P><b>CANETA<P><\/b>O ministro voltou a dizer que n\u00e3o atua para a queda do diretor-geral da PF, Leandro Daiello. \u0093Nunca houve press\u00e3o para que ele saia\u0094, afirmou. Questionado se haveria um prazo para se definir a situa\u00e7\u00e3o de Daiello, Torquato respondeu: \u0093O \u0091deadline\u0092 cabe ao dono da caneta. E o dono da caneta \u00e9 o presidente Michel Temer\u0094.<P>Ao assumir a Justi\u00e7a, no fim de maio, no lugar do deputado Osmar Serraglio (PMDB-PR), Torquato n\u00e3o confirmou a perman\u00eancia de Leandro Daiello no cargo e chegou a dizer que s\u00f3 em \u0093tr\u00eas meses\u0094 poderia responder a essa pergunta.<P><\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""},{"id":"676415","data":"28\/07\/2017","caderno":"Pol\u00edtica","pagina":"5","titulo":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO","texto":"CL\u00c1UDIO HUMBERTO<P>claudiohumberto@odianet.com.br <P>Twitter: @colunaCH<P><P>A Petrobras Argentina <P><P>Ap\u00f3s a pris\u00e3o de Aldemir Bendine, chama aten\u00e7\u00e3o na Lava Jato a venda da Petrobras Argentina a pre\u00e7o de banana, em 13 de maio de 2016, dia seguinte ao impeachment de Dilma, quando ele presidia a Petrobras. A Pampa Energia, de Marcelo Mindlin, levou 30 blocos explorat\u00f3rios, quase 300 postos, e parte de t\u00e9rmica, hidrel\u00e9trica e petroqu\u00edmicas, por apenas US$ 897 milh\u00f5es em \u0093negocia\u00e7\u00e3o exclusiva\u0094. A Justi\u00e7a Federal do Rio de Janeiro acatou em outubro a\u00e7\u00e3o popular para apurar o preju\u00edzo \u00e0 Petrobras, estimado em R$ 3,2 bilh\u00f5es. A C\u00e2mara dos Deputados marcou para 16 de agosto audi\u00eancia p\u00fablica para discutir a venda suspeit\u00edssima da Petrobras Argentina. A Pampa Energia foi alvo, em maio, de busca e apreens\u00e3o por ordem da Justi\u00e7a argentina, que tamb\u00e9m investiga a venda dos ativos. Marcelo Mindlin, da Pampa, \u00e9 muito ligado a Cristina Kirchner, ex-presidente argentina muito amiga de Dilma Rousseff.<P><P>O que une Lula e Socrates<P><P>Reportagem da correspondente do site Di\u00e1rio do Poder em Portugal, Silvia Caetano, lembrou que ap\u00f3s o lan\u00e7amento de um livro do ent\u00e3o primeiro ministro portugu\u00eas Jos\u00e9 Socrates, que seria preso por corrup\u00e7\u00e3o, Lula foi com ele a uma festa patrocinada... pela Odebrecht.<P><P>Gan\u00e2ncia<P><P>A propina exigida da Odebrecht por Aldemir Bendine era falta de vergonha misturada com gan\u00e2ncia. Ele recebia R$ 62,4 mil do Banco do Brasil, como aposentado, e mais R$ 123 mil para presidir a Petrobras, mas decidiu cobrar propina da empreiteira antes mesmo de assumir o cargo.<P><P>Gan\u00e2ncia 2<P><P>Ap\u00f3s sair do comando da petroleira, o ambicioso Bendine ainda levou mais R$ 750 mil pela infame quarentena. Esse valor equivale a seis meses de sal\u00e1rio do cargo ocupado durante o governo Dilma.<P><P>Testemunhas<P><P>V\u00e1rios executivos delataram os achaques de Bendine, e at\u00e9 um ex-motorista, que revelou a rotina de leva e traz de malas de dinheiro.<P><P>Era esperada<P><P>A pris\u00e3o Aldemir Bendine era uma das mais s\u00f3lidas certezas, no \u00e2mbito da Lava Jato, pelo estilo agressivo, no submundo de Bras\u00edlia.<P><P>Dilma era f\u00e3<P><P>Quando o escolheu para presidir a Petrobras, Dilma o anunciou como uma esp\u00e9cie de \u0093salva\u00e7\u00e3o\u0094. Quase quebrou a estatal.<P><P>A volta<P><P>Ex-diretor da Funasa no governo do PT, Ruy Barreira reassumiu a dire\u00e7\u00e3o de Engenharia e pode virar presidente. \u00c9 o que ele pr\u00f3prio anda espalhando.<P><P>Basta pouco<P><P>...a popularidade de Temer no Congresso n\u00e3o precisa ser alta, basta ser maior que a da oposi\u00e7\u00e3o.<P><P>Frase<P><P>A Lava Jato acontece hoje em 16 capitais\u0094,<P>Ministro Torquato Jardim (Justi\u00e7a) sobre a amplia\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es<P><P>Deu ruim <P><P>A decis\u00e3o do governo de aumentar impostos impactou na pesquisa Ibope\/CNI: em geral, 87% dos entrevistados desaprovam as medidas de Michel Temer e sua equipe econ\u00f4mica.<P><P>Mamata segue<P><P>Ministros da Camex adiaram por 1 m\u00eas a decis\u00e3o de cancelar ou n\u00e3o imposto 0% para importar etanol podre dos EUA. A mamata come\u00e7ou no governo Dilma pelo lobby das distribuidoras, inclusive americanas.<\/b><\/i> ","lidao":"","chapeu":""}]}